<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<add>
   <doc>
      <field name="author_display">Verlag von Gebr. Henninger</field>
      <field name="author_facet">Verlag von Gebr. Henninger</field>
      <field name="author_sort_facet">verlag von gebr henninger</field>
      <field name="author_text">Verlag von Gebr. Henninger</field>
      <field name="composition_era_facet">19th Century</field>
      <field name="composition_era_facet">1880's</field>
      <field name="content_model_facet">text</field>
      <field name="content_type_facet">TEI</field>
      <field name="datafile_name_display">/FedoraRepo/text/chadwyck_ep/uvaGenText/tei/chep_1.1391.xml</field>
      <field name="date_indexed_facet">201909240352</field>
      <field name="date_text">1882</field>
      <field name="digital_collection_facet">UVa Text Collection</field>
      <field name="digital_collection_text">UVa Text Collection</field>
      <field name="digital_collection_facet">Chadwyck-Healey English Poetry</field>
      <field name="digital_collection_text">Chadwyck-Healey English Poetry</field>
      <field name="format_facet">Document</field>
      <field name="format_facet">Online</field>
      <field name="id">uva-lib:463988</field>
      <field name="language_facet">English</field>
      <field name="main_title_display">Barbour's des Schottischen Nationaldichters Legendensammlung nebst den Fragmenten seines Trojanerkrieges ; Scottish Troy fragments</field>
      <field name="repository_address_display">http://fedora-prod01.lib.virginia.edu:8080/fedora/get</field>
      <field name="shadowed_location_facet">VISIBLE</field>
      <field name="source_facet">Digital Library</field>
      <field name="subject_facet">English poetry -- 19th century</field>
      <field name="subject_text">English poetry -- 19th century</field>
      <field name="title_display">Barbour's des Schottischen Nationaldichters Legendensammlung nebst den Fragmenten seines Trojanerkrieges ; Scottish Troy fragments</field>
      <field name="title_facet">barbours des schottischen nationaldichters legendensammlung nebst den fragmenten seines trojanerkrieges</field>
      <field name="title_sort_facet">barbours des schottischen nationaldichters legendensammlung nebst den fragmenten seines trojanerkrieges</field>
      <field name="title_text">Barbour's des Schottischen Nationaldichters Legendensammlung nebst den Fragmenten seines Trojanerkrieges ; Scottish Troy fragments</field>
      <field name="year_display">1882</field>
      <field name="year_facet">1882</field>
      <field name="year_multisort_i">1882</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;!DOCTYPE adminmeta</field>
      <field name="admin_meta_file_display">SYSTEM "http://text.lib.virginia.edu/dtd/admin/adminmeta.dtd"&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;adminmeta&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;pid&gt;uva-lib:463988&lt;/pid&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;adminrights&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;policy&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;access&gt;viva&lt;/access&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/policy&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/adminrights&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;technical&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;text&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;character encoding="UTF-8"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;mimetype&gt;text/xml&lt;/mimetype&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;markup&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;encoding label="xml" version="1.0"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;base label="TEI.2" type="DTD" version="P4" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/tei-p4/tei2.dtd"&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;localmodification label="TEI.extensions.dtd" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/uva-dl-tei/uva-dl-tei.dtd"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;localmodification label="TEI.extensions.ent" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/uva-dl-tei/uva-dl-tei.ent"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/base&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/markup&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/text&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/technical&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/adminmeta&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;?xml version="1.0" encoding="US-ASCII"?&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;!DOCTYPE descmeta</field>
      <field name="desc_meta_file_display">SYSTEM "http://text.lib.virginia.edu/dtd/descmeta/descmeta.dtd"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;descmeta&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;pid&gt;uva-lib:463988&lt;/pid&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mediatype type="text"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;form scheme="uva-form"&gt;monograph&lt;/form&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/mediatype&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;presentation&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayAgent/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortAgent/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayTitle&gt;Barbour's des Schottischen Nationaldichters Legendensammlung nebst den Fragmenten seines Trojanerkrieges ; Scottish Troy fragments&lt;/displayTitle&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortTitle&gt;barbours des schottischen nationaldichters legendensammlung nebst den fragmenten seines trojanerkrieges&lt;/sortTitle&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayDate&gt;1882&lt;/displayDate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortDate&gt;1882&lt;/sortDate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/presentation&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="main"&gt;Barbour's des Schottischen Nationaldichters Legendensammlung nebst den Fragmenten seines Trojanerkrieges&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="sub"&gt;Scottish Troy fragments&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;geogname&gt;Heilbronn&lt;/geogname&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;agent type="provider" form="corpname" role="publisher"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;name&gt;Verlag von Gebr. Henninger&lt;/name&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/agent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;time type="publication"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1882&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;identifier type="UVa Virgo ID"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;identifier type="UVa Title Control Number"&gt;chp2578&lt;/identifier&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;language&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;authority scheme="http://www.loca.gov/standards/iso639-2/"&gt;ISO 639-2&lt;/authority&gt;eng&lt;/language&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;physdesc type="extent"&gt;2 v.&lt;/physdesc&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;subject scheme="LCSH"&gt;English poetry -- 19th century&lt;/subject&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;covtime&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;timeinterval&gt;19th century&lt;/timeinterval&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/covtime&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;surrogate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mediatype type="text"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mimetype&gt;text/xml&lt;/mimetype&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="main"&gt;Barbour's des Schottischen Nationaldichters Legendensammlung nebst den Fragmenten seines Trojanerkrieges&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="sub"&gt;Scottish Troy fragments&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;geogname&gt;Cambridge, England&lt;/geogname&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;agent type="provider" form="corpname" role="publisher"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;name&gt;Chadwyck-Healey Ltd.&lt;/name&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/agent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;time type="creation"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1994&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;rights type="copyright"&gt;Copyright©1994 Chadwyck-Healey Inc.&lt;/rights&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;rights type="access"&gt;Accessible to VIVA community only&lt;/rights&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;physdesc type="extent"&gt;ca. 204 kilobytes&lt;/physdesc&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Only Scottish Troy Fragments included.&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Middle English romances.&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/surrogate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;relationships&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;set code="UVA-LIB-Text"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;set code="CH-EnglPoetry"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/relationships&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/descmeta&gt;</field>
      <field name="fulltext">Die Fragmente des Trojanerkrieges von Barbour. The source for the whole of the first fragment and lines 1–1562 of the second fragment is Ms. Camb. Univ. Lib. Kk V, 30 fol. 1–9a. The source for lines 1563–3118 and the epilogue of the second fragment is Bodley Ms. Douce 148. Fragment I. Ande Dyomedes byrdes þai ware Callit thare-eftre mony a ?here; He tellis als amange þe laiff That (þai) of kynde gud knawlege haue Quhilk is a mane of latyne lande Besyde a grek, ande þai hyme fande; Tharfor þe grekes þai luf &amp; kene, Ande ay eschewis fra latyne mene. Bot quhethire þis be suth or noutht, It is doutouse to mannes thought.— Now to our text agane we ga, That one þis maner tellys sa: That, while Jasone &amp; Hercules Ine Symonent þame restande wes Ande dyde no-thinge bot ete &amp; drank Ande payit þarfor with mekle thank: Of þar affere come tythinge Sone to Lleamedone þe kinge: That syk strangeres ine hys cuntre War cummyne, for to spye ande see The pryvateis of hys kynryk— Till vthire thinges it was notht lyk— So þat thay mytht with staluart hande Repare agayne and stroye þe lande. For Troye was notht ine-to þat tyde Be ferre sa mekile ne sa wyde As eftre þe syrst distructioune, Quhene Pryame biggyt agane þe toune. Ine Troye þis tyme, þat I of tell, Lleamedone þis kyng cane duelle: The quhilk tuk wpone hande That skaithfull was — as eftre he fande: Ande furth he sende hys legate sone — Bot walde gode it hade bene wndone! — To Hercules ande to Jasone. Ande quhene he come befor thame twa, Ine the presence of mony ma That with hyme (come) fra þe Cite, Hys message þus pronowncyt he: »Leamedone, þat aw þis lande As kynde lorde all-weldande, Of ?oure commynge has gret ferly: That ?e enterit so sodanly To sogeourne here ine hys cuntre With-out leue of hys Ryalte. For hys entent is ande hys will Ine pece to kepe hys kynryk still. Quharfor he bade me to ?ow say: That ?e ine hast halde hyne ?our way, That we may be none to-morne see That ?he quytly withdrawine be. Ande gif he fyndys þat ?e ne will Hys biddynge as I saide fulfill, Hys folk he will gif mandement to To ryse ine ?our offence ande do So, þat ?oure gudys all be tane As plane eschete, &amp; ?he ilkane Withoutene mercy done to dede, But ony Raunsone or remede.« Quhene Jasone of this messinger Hade herde þe wordes quhat þai wer, All wrath ande angry ine hys hert Stude studeande a litill stert, Ande, or he to þe messyngere Maide ony wordes of answere, Till Hercules ande hys men?he He turnyt the face &amp; þus saide he: »Leamedone, þat hyast kinge Ande lorde of mony ryall thinge, Me think dois till ws grete Iniure, That but occasioune settis hys cure To exile ws out of hys lande, Ande namly, sene he neuir fande Ine worde ne werk, sene we come here, Cause ws to move one þis manere; Bot, hade he bene with ryaltee Rytht lyk as syk a kynge sulde be, He sulde haue gert ws honorabilly Haue bene demanyt ande curtaslye; For, hade he commyne ine Grece, as we Ar commyne here ine hys cuntre, I dar weill say, he sulde haf bene Esyt ande honouryt, þat mene hade sene. Bot sene hyme lykis erare to be Carlyche þane curtase, ordane we With meknes for to leue hys lande; For it mytht happyne sone one hande Thruth wike counsele &amp; wilfulnes To lede ws ine-to syk distres As tellis ws þe messyngere. Me lest no langare soiourne here.« Quhane he hade endyt one þis wise Thyre wordes as I here devise, Thane to þe messynger ine hye He turnyt ande saide hyme semblely: »The affecte of thy message, frende, We haue consauit welle to ende; Ande þe fare gyftes, to ws sent As gentryce walde, be our entent We haf ressauit ine the maner As skill walde þai ressauit were. Bot at our goddes neuirtheles We tak wytnesse of suthfastnes That we come neuir ine purpos here ?our kingis lande to stroye no stere, Ne to do wrange ne wiolence, Ne yhit to do þe peple offence, Bot one our wayage furth to pas Ine gude pece, as our purpos was, Ine othyr landis, quhar þat we With help of gode ritht sone may be; And þoth we come ine-to þis stede, We hade no motyf bot of nede, Thrutht contrare wynde &amp; wedderis wode That draf ws hydder attour þe flode. That mytht haf happynnit, or ?het may, To some of ?houres ane othere day, To come ine Grece: quhar þis may be Rewardit ine-to lyk degre. Bot neuir-the-lese say to thy kynge: We sall fulfill all hys byddinge With all the hast þat euire we may. Bot alsua þow may to hyme say That, gif it happynnis notht þat we May qwyt hyme þis Iniquite, Some othire frendes per aventure, That eft may here of this Iniure, May qwyt it wele ynough sume day For ws, þoght we be hyne away.« Thane Hercules, þat was (notht) payde Of the wordes þat Jasone sayde, Spak to þe kingis messyngere Thyre wordis &amp; saide one this manere: »Frende, þow may say to thy kynge That we to-morne ine þe mornynge At the fyrst flude sall fare our way. Bot a thing to hyme tell þow may: That, or thre ?ere be cummyne &amp; gane — Of langar termes tell I nane, — Ine-to this lande he sall ws se One syk wyse, gif he lyffande be, That mawgre hys wpone hys lande We sall sett ankeres one the sande, Quhene he sall be of na powere To stren?he ws one syk manere To leue hys lande, for all þat he May do thar-to or done gert be. Sene he has this debate bygonnyne, Per awenture, or it all be ronnyne, Als gret defoule may fall hyme till As we haue sustenyt, but skill Ande ek but cause, þat I may se, Bot of þat wrangwise wenynge he Informyt is, ande felle counselle — That eftyrwart may litill awaile — Has gert hyme do this willany Till ws; — gode qwyt it hyme for-thy, And we sall help ane vthir day To mak rewarde, &amp;, quhene we may, Withine the terme — þat þow sall se — As I haf saide, of ?eris thre.« Thane saide þe messingere mekly: »It sittis ?ow notht full honestly — So worthy me think ?e sulde be — To manace ine-to this degre A kinge withine hys awne lande, Quhare ?e ne may for ?our worde stande; Ne to me als as messingere Afferis notht ne may affere To stryve with wordes ?ow agane. Bot my message notht-þane all plane, As me was biddyne, so I saide; Ande me think, ?e sulde halde ?ow payd Gyf þat I gyf ?ow counsele gude: It nedis ?e sete ?our schype to flude And at ?our larges þar ?e be — It ware mar ese to ?ow, think me, Ne byde ine danger of oure kynge, That will do bot hys awne likinge. (Gif þat ?e t)hink þis tretys harde, (It) may worth fer ware eftyrwarde Gyf þat ?e lat ?oure bodyis spill, That now may sauf ?ow, gif ?e will, Ande out of dangere lithtly fare.« Her-with þe messynger but mare At þe gregeois hys leue has lautht Ande to þe goddes heme betaught. Thane Jasone but langar delay Callit Phylotes ande couth hyme say That he ger ankeres rasit be Ande smertly set thame to þe see; Ande Phylotes ritht wondre sone, As Jasone bade, belyf has done. Thare harnes all to schype þai bare That þai for eese hade landit thare. Thai walde fane þat þai my? haf wro? Some skaith, or þai to see hade southt: Bot þai war notht of syk powere, For-quhy to few of folk þai were. In-to þar schype sone enteryt þai; The wynde was gude, þai went þar way, And sone þe cost of Frygea With craft of course þai saillit fra. And throw mytht of þar goddes gret Be contrare wedder thame to thret, A likande wynde thame sett to lande At Colkas softly one þe sande. Quhar þai þar shype gert hastely (Be) herbreyt at oportunyte Right happely ine hawynnynge gude— So fayrly Fortune with thame ?hude.— How Jason and Hercules enterit in the Ile of Colkas. Thus ine Colkas, the nobile Ile, Is enterit Jasone, the gentile, With hys falow, schyr Hercules. Ine-to þat Ile þat tyme þar was A fare Cite, baith ryche &amp; witht: Jaconites þai callit it rytht; It wes þe cheef of þat kynrik, For þar was othyre nane it lyk Of mekilnes ande of bewte, With towris ande wallis fare to se; Castellis ande palais mony one þar-ine was wrought of marbile-stone; The stretis ware strautht &amp; wynly maide, Ritht lufly, bath lange &amp; brade; The housses in the frount before All of a hight, baith lesse &amp; more, With fannys ande banneres wpone hight Aboue standande, of golde so bright:— Baith lordis ande marchantes of renowne Hade þar thare habitacioune, With mony ryche rentis &amp; feis — As it efferis for syk Citeis. Ine this Cite, þat I of telle, That tyme Oethes kynge couth duelle Rytht ryally with hys barowns: Dukis of gret possessions, And Erlis, þat war mekle of my?, With othire mony nobile knytht, That with hyme þat tyme soiournyt þare. For nere-hande by þe Cite ware Fare forestis ande parkis wyde; Ande of huntynge þat ilk tyde As I tell, was þe sessoune sette With syk delitis to Intremett; Ande for þai woddys warnyst were Ine-to haboundance of wylde dere, It wes þe cause wherfore þe kynge llay þar as þane ine soiournynge. Thare was alsua about þe toune Without þe wallis enwyroune A playne ritht fare, ewine ande braide; Ande ine it for delyt war maide ?ardes for herbys ande for virgerys, That fruyt ine grew of sere maneris; Fresche wellis fare &amp; suet spryngande, Ande byrdes one þe trees syngande, That þidderwarde maide þar repare For suetnes of þat nobile ayre. Fra þe wellis of wattere clere The stryndes ine dyuerse places were Rynnande throw gravaile quhyt &amp; clene; Whar-throw þe herbis quhyt &amp; grene Maide moistour ay ine ilk sessoune, As hevine-gevine Inundacioune, That is to say: quhene þe suet rane Of out descendis o(ne) hill ande plane And fresche ande wele flowande flude Reconfortis all grene growande gude, As cornys, treys, herbys ande fruyttis, Throw course of kynde &amp; sindry suyttis, To mannys delitt, as gode throw grace Has grauntyne ws ine dyuerse place. For thar delittis, as I herde are, Wyld fowlis feill reparit thare, As of Ryvere ande vthyr kynde As ine syk places mene may fynde. Quhar-throw of halkinge ande of huntinge Haboundanly thar hade þe kynge: The quhilk gaue hyme occasioune That tyme to soiourne ine-to þat toune.— To þis Cite, as I ?ow say, Come Jasone ine with ryche aray, With hercules ande þar men?he, Ilk mane arayit ine þar degre. The quhilk, quhene þai come throw þe strete— That was to see one fare &amp; suete, One baith þe sydys so sembly maide, llevalyt ine lyk, with frountys braide: Thai likinge hade þar-one to luk; Rytht ewyne pacys þar way þai tuk. Thar movinge was so mesurably That þe commowns hade gret ferly Of sa buyrly a companye Ande ferlyit one thame gretumly:— Thai saw sa mony kynglyk wede And sa fayr folk ine thar ?outhede Ine flurysande as of ane elde. Thay stude ande thame hertly byhelde— So stalwart ine-to þar passynge, Thare contynance ande þar steringe, And so fayr thewis cane appere Ine thame, þat þai one wonderit sere; The commowns, as þai one thame gowyt, Attour all thinge þar hawynge lowyt. Quharfor þe peple ythandly Speryt at othire besely Amanges thame ine pryuate: Quhene come thyr lordis, quhat may þai be, Or quhat wes cause of þar commynge,— As commowns carpe will of all thinge. Bot for no thinge þat mene mytht spere Mytht no-mane witt quhat þai were Ne quhy þai come so strange wais; Quhill þai come to þe kingis palais And sende ine worde þat þai war thare. The noble kinge, þat neuir-mare For?het walde hys Inborne gentryce: Quhene þat he herde one quhatkyne wyse They lordes of Grece war at hys place, Fra kyngis siege ritht sone he race, And with a ryall companye Of dukis ande Erles þat war humbly He mete thame, &amp; with forhede blith, With Joyous chere resauit thame swyth And hys lange armes twa betuene Enbrassit þame, as þai hys hade bene; And gyf thay maide hyme fare hailsinge, He maide thame als fare welcommynge, And with suete wordys hambly Reconfortit thame rytht hertly Ande hytht thame frendschipe endurande, The quhylis þai restyt ine hys lande. Thus ine þe palais enteryt þai, Ascendande wp þe greces gray, Rith merely maide of marble-stane— Mare crafty saw þai neuir nane. Quhene þai war cummyne wp to þe hight, Thane enterit þai ine chambris wight, That with paithment &amp; with payntry Enlumynit war delitabily, Of golde þat was burnyst so britht That it semyt a hewynnis sytht; Quhar-ine the benkis war but weyne Oure-sprede with goldine claithis cleyne— So ryche, þat they saw neuir swylke: For thar was notht bot golde ande sylke, Anournyt with sere coloures clere, As for syk thinge nedefull were. Ande quhene the kinge of gret nobillay Hade gert þame sytt, as I ?ow say, Jasone ine hys hert tuk kepe How he was cummyne for wourschepe, Walde notht put ine delay the thinge, Bot with suete ande fare schawinge Talde to þe kynge rytht opinly With sett wordes full ritht knythtly The cause quharfor þat he come þare Fra ferre out oure þe fludys bare: That was, þe goldyne flees to wynne, That was enclosede þat Ile withine, All þe perelles to assay Eftre þe law as to thame lay, With hys applesaunce he walde do, Ande prayit the kynge of leue þar-to. Ande he, þat herde welle hys entent, Delyuerly gaf hys assent Ande saide: »schyr, sene it is ?our will, As now we say notht nay thar-till.« — Be this was commyne tyme of mete: Braide burdis war wpborne ande sete Ande coveryt syne with clathis dere, Cowpis out brought of golde sa clere, One towalle burdys arayit &amp; drest, As for syk thingis accordit best. The kinge, ?arnynge ine alkyne wyse Throw grete habundance of gentryce To plese þe strangeres all at rytht, Sende eftre Medea, the bright, Hys doughtre derrest ande hys ayre, Ande bade hyr to the hall repare — Ine entent, þat hys fest sulde be Maide with the mare solempnyte, To glade hys new gheste?, þat ware Ressauit with hyme with noble fare. Thys Medea, the maydene schene, Was þane þe wlonkast witht but wene Of all the kynrik of Colkas, Ande the kyngis A douthtyre was Ande syne hys ayre eftre hys day, Suete ande debonare &amp; trew of fay, Ande ek of age maryit to be. Bot, þoth scho to maturyte Of bede was cummyne, neuirtheles Wp of a childe formyt scho wes So wele ine all þe science sewene, That nane was wisser vndre the hewene Ne Medea ine hyr dais, Ne mare of wertues to praise. Bot a science our the laif That nature gaf hyr hape to haif, Sho hade ine daynte maist elyk: The buk is callit Methamatyk. Ine the science scho hade sic slytht, That throw þe science &amp; the myght Of hyre exor?i?aciouns Ande enchauntyt coniuraciouns Scho couth turne ine-to myrknes light Ande sodanly raise wyndis one hight Ilowde ande horrible hie one loft, Quhar-throw watteris ande wedderis soft Walde all perwerte, ande wedderis styth Baith ger fall rayne ande haile so swith, That it war lyk all thinge sulde brast Ande no-thinge byde wndre þat blast. Scho couth gere rayne ine sic foysoune Fall sodanly fra hevine doune Ande fle fra oure fayre walays, That scho fere our þe hillis walde rays The fludys ande drowne the landis brayde Our-all quhar þat scho hattrende hayde. Hyr Innymyis als ine-to þe see Quhene scho mytht witt þat þai walde be Ine thar wayage ande ine þar fare, Scho walde rase wedderis one thame thare So wode with wykkede wyndis blast, That sulde þame contrary so fast Ande trawaile so dispituisly, That all sulde peryse hastely — Baith lyffys ande gudis behuffyt þaime tyne Ande of dede wndyrly þe pyne. Ande of hyr frendes quhene þat scho wist That þai walde trawaile, quhene scho lyst, Outhyre be lande or yhit be see, Scho walde gere ine prosperyte That thinge be spede, forout lattynge Or Incombrance of ony thinge. Scho couth als gere þe woddis grene That spoilyt hade ine wynter bene Throw wickede blastes ande fellone schoures Baith of the lewes ande of the floures, Notht agane standande þe sessoune Of kindely chele — as is ressoune Ine wyntre-tyde þat it sa be — Flouris againe ine sic bownte As it with-ine þe tyme hade bene Of þe sommere, þat is soft &amp; schene. Ande mene þat eilde hade ourdrevyne, That war fra delitis gevyne, Scho couth restore agane ine deide To the suete Joye of thar ?ouththede. Ande quhene hyr list to gamyne &amp; play, Als well one nytht as one þe day Scho walde horribile erdinge ger be, Ande hydwisly wp raise the see To weltyre ine wawis, without wynde, All playne, agane the course of kynde, That it walde seme to mannys syght That watter &amp; hillis war of a hight; — Quhar-throw gret rygour oft scho wrought To the comow?s, þat knew it nought; — Ande syne walde scho mak tranquillite Ande Input scylence to þe see, The horrible erdynge witt away. Ande quhene hyr lyst, ane vthyr day Scho couth rase thundre-blastis hye Ande fyre-flauthtis our þe feldes flee Ine syk fladda(n=)is &amp; flambys britht, That mene mytht see wpone þe nytht Hillis ande waillis fere &amp; nere Als brytht as sonne wer schynande clere. All thyre merwalis ande mony ma Scho will do, ande other alsa, That mene lest notht þe teynde to here For yrknes of this matere, For at þar is so lange procese. ?hit will I tell ?ow neuirtheles Somwhat mare of þat maidene fre, Rytht as my buk Informis me. A folk, þat quhilome callit were Gentillis, as my buk sais here, Opynioune helde of Medea That scho þe mekile lythtys twa That gode has ine-to heuene done, That we þe sonne call &amp; þe moone, Walde ger Eclyps be throw hyre cure Agane þe course of nature. For because of Astrologye — Ine þe quhilk science certanly Scho was maist wise ine-to hyr dais — The Auctore tretys herof ande sais, Ande þat is for to wndrestande: The sonne wndre Eclyps turnande With course contynuale, neuir-mare May tak eclyps, bot gif it ware Ine the coniunctioune of þe moone: Ande þat behuffit to be done Owthire ine þe tayle or ine the hewide, Ritht as þe wheill about is wryde;— This hede ande taill ar for to say A myddle scherynge ine þe way Of a cercle þat turnys ine hevene One some ane of þe planetes sevene. For, quhene þe moone be-twene our sight Has sett hyme ande þe sonne so brytht, It lettis ws þane of fare sone To se þe body, as we war wone. Of this þe gret Protholomeus, This wise clerk, wrait &amp; sais þus Of þis Eclyps as I say here: That othyre-wayis be na manere Mytht fall Eclyps þat he couth fynde, Bot gif it war agaynis kynde. Notht-þane throw þe strenth &amp; þe my? Of hyre enchauntement &amp; hyr slytht, The poete sais þat scho feill syse Gerte fall Eclyps one wondre wyse, Notht be coniunctioune naturale, Bot by hyr science collaterale, — As Ovyde ine hys poetrye Wrait of hyr &amp; saide opinly That scho couth alkyne thingis do. Bot na gude cristene mane her-to Sulde gif credence — þat I defende — Bot as Ovyde coude hyr commend Ine hys fabile, so sall we trow it — It is notht elles to be alowit. For-quhy þe lestande gode of mytht, That all thinge has ine-to hys sytht, That ine hys wisdome ande hys sone Of hevinly thingis has wroutht &amp; done, As of the planetes þe ladys (!), Ande set thame be sertane asyse, Ande stabillis thame at biddinge so That they may neuir it our-go. Tharfor it is to witt but wene That Eclyps was neuir sene Agane twa kindely coursys to fall Bot quhene þat he, þat of mytht maide all, Mekly for our saluacioune lleit put hys sonne to passioune; The quhilk quhene he apone þe Croice The spyrit yhalde with piteous voice, Thane tok þe sonne ine-to þat houre Eclyps — bot all againe nature Of hys kindely coniunctioune, The moone notht standinge ine randoune; Ine the temple the wall was schorne — Bot nane couth tell how it was torne; The erde tremblede full horribily, Ande dede folk, þat couth gravyne lye Before þat day gane mony ?ere, Rase of thare graves &amp; couth appere To mony peple ine the Cite Of Jerusaleme, as mene mytht se. Quhar-throw Denys ine þai dais, That hethyne was, þe storye sais, Ine Athenes was duellande þane: Þotht he was notht a cristene mane, Quhene þat he saw one syk a wise The sone Eclyps as I devise, Agaynis ordre (&amp;) course of kynde, Thyr wordis saide, as writtine I fynde: »Owthire ane Tholis gode of nature, Or ellis now withine þis houre The mekile engyne shall lowsit be Of all þis warlde, as mene may se« — Thyr war þe wordys of Denyse Quhene þat he saw againe þe syse The sonne Eclyps, as I saide ayre; Tharfor ane alter maide he þare Ine the honour of »gode wnkende« That couth syk signe? schaw &amp; sende Anerly throw hys mekle myght, Aganys course of kindely right. Tharfor it syt no cristyne mane Ne, gode of myght baith may &amp; kane All kindely thingis þat he will Ger pas at will or halde þa?e still, Als wele baith erde, ayer, &amp; wynde; Ande all the planettes, as we fynde, As he þame maide fyrst of hys mytht To kepe þar kindely course at rytht, He may thame louse &amp; lete go by — For he is endles almythty. — Ande þus of Medea fynde I Recordit ine all poetrye. Bot quhethire it be suth or lese — The werray storye sais scho wes Mast perfyt ine Astronomye Ande ek ine-to gramantye Of all þat lyffyt ine hyr quhill; So soueranly scho was subtill That þar was neuir nane hyr lyk Ne neuir sall be, pure no ryk. Her endis barbour and begynnis þe monk. Fragment II. The kyng, whene þis counsell was done, Ine hys hall pryvely ryght sone Enteryt, ande ine-to full mony Of weete teres ryght sorowfully Brest out, for rytht moche dysese Ande doloure, ine hys hert þat wese; Inne-to hys thought haffande þat whyles Of tratorye the wyckede wyles Of Anthenore ande Eneas Inne-to þat wofull wyckede case, Ande þat hys sonnes all hath he Tynt, þat war of gret bounte, Ande also he hath mekle skaithes; And now one neide, þat hyme more lath is: The thyng so frawarde with hyme stondys, It byhuffyt hyme frome þar hondes Redempe hyme the which to hyme dyde So gret dysese ande slaughtre kyde, Ande þar for hys redempcioune, As by skill ande ageynes resoune, They woll haue all hys golde awey That he gadrede hath mony day, Ande at the last he, spoylit all Of hys goodes, both gret &amp; small, Inne-to depnes of povertee Byhuffyt hyme dyrenyt to be; Bot gode, seyde he ine-to þat stryve, Myght (he) be mayde sekyre of hys lyve! And so longe Pryame wyst rytht nought What he myght do: so was it wrought— Sene of Necessyte he streyngnede Was, to folow þare wyles feynede Which yharnyt hys wndoynge With þar strenthes ine alkyne thynge.— The queyne Eleyne, þat wyst how so Troyiens the tretty with (!) to mo As lykede þe gregeois, for to pas To pees, ande how þat Eneas Wyth Anthenore, sche ine the nyght, Whene away was the dayes lyght, Went to Anthenore full pryvely Ande preyede hyme right tentyfly That he for hyr walde trete þe pece With Menelayus, þat whyle wes Hyre lorde, þat for hys gret renowne He by Reconsylyacioune Walde mak of hyr for þe mercye Of hys grete pitte anerly She myght of hyme atteyne of pees Grace, of the anent hyre sece (!). Which thing Anthenor thonkfully Hyght for hyre to trete fullely. Ande so Heleyne hyr leue has tone And to hyr kynges palace gone.— Ine meyne-tyme Glawcus honorabily, The kynges sone, they gert burye. Of the corps of Pantysylya The troyiens to purpos kane ta That it sholde not þar erdyt be Bot sholde be sende ine hyr cuntre, Eftre þat þe pece tretyt were, Honorabilly for to be there Buryede, as þe bodye of a queyne; — Ande that thrught kynge Phylymeyne Was þane so ordanyt for to be, With hole consent of the Cite. — Anthenore þane ande Eneas To þe gregeois castris gane pas: Wher with they thre þat chosene were, Of thynges of the Cite there They haue tretede rytht secretly, As forspokene was holely; (&amp;) of the Reconsyliacioune Of queyne Eleyne, was ine þe toune, Frome Menelay, hyr lorde, perfaye Grace at lykyng obtenyt thay. Wherfore gregeois has Vlixes Statute ande als Dyomedes, With Anthenor ande Enea As legates to þe toune to ga. Which bene entrede ine the toune: Thrught all þe rewes wp ande doune The peple Joye ande solace maide, Eftere ine it thay entrede hade, For-why, sene they war kynges two Ande ryght wondre discreit also, They trowede all of the Cite The pees for to completet be. Wpone þe morow ine the dawynge, At maundement of Pryame kynge Inne the palais all þe troyiens For speche generaly come attones: Where Vlixes hys sermoune To heme spok þus ine commowne: He seyde, þe gregeois thynges two Askede: ande þe furst was of tho The Restauracioune of skaithes, To heme throw troyiens done, &amp; wathes, Inne wondre mekill quantyte Of golde ande syluer for to be; Ande þat Amphymacus for-thy Of the bourghe be perpetualy Bannyst for-out Retourne ageyne. Ande this Anthenor ine-to certeyne Procurede throw hys wykede wyle, Threw goode Amphymacus throw gyle, For þat he with all pyth &amp; peyne Resistede þane hys sawes ageyne Whene furst he ande Eneas spok With kyng Pryame þat he sholde mok With gregeois pece, if þat he myght, Sene he ne force hath for to fyght. — A, what to þe wys mane rytht wele It geynes to haue þe cawteile That he be not the forspekere, All-þought þat he thar were, Inne the tyme of Turbacions Ande dissawande condicions, Ande þat of such maner he do That he myght put kepynge to (!). For such, this prelocucioune War shamfull harsk &amp; rytht felloune To Amphymacus, þe worthy, That bannyst sholde be ythandly! And Anthenor þis exilynge To hyme-seluene of bannysshynge Procurede nought. — but almyghty Gode, þat ryghtwise is, soothly, Revenges oft with samyne peyne Ande punysys þe mane ine-to certeyne The quhilk to othere procurede he Ageynes skill to gevene be; For-why this ilk Anthenore, Of whome we oft-syse spak before, Was bannyst for ay of the lande, Whene þat Eneas was tretande, — As folowynge of thys storye Present declare shall sone clerly. — Inne the palais Dyomedes With hys fere beande, Vlixes, Amonge þe troyiens euerychone, For spek to-gyddre Junct ine one: A ferlyfull sowne sodeynly Amonge heme maide was hydwisly, That the voceferacions Of the gret glamoures &amp; þe sownes War herde ine entryng of þe place Wher þe forsaide spek tretede was. Wherfor gretly Vlixes Was fleyt ande Dyomedes, Because þat for þe mekile crye The peple walde rusche sodeynly One thame &amp; sley thare ine þar teyne. Ande vther wende þat it hade beyne The kynges sonnes, þat came so The two legattes þar for to to Because of Religacioune Of Amphymacus of renowne. Bot the cause they sperede besely Of þar gret noyse ande þat crye, Wpone no maner mytht be thar Perseyvede wele what at þai war. Wherfor þe spek endyt of Ichone Frome the kynges palace bene gone. Anthenor ande Dyomedes Inne secre place, ande Vlixes, Thame drew, whare they myght pryvely Spek what they wolde ande secrely Of pryvateis of þar falss gyles. Ande tho thre syttynge ine þat whyles To-gydder anerly but more, Vlixes seyde to Anthenore: »Why drawis þow ine-to delay The thynge þat þow kane to ws say, That þow it to effecte gerrys nought, As þow has hyght to ws, be brought?« Anthenor answerde sone hyme till Ande seyde: »the goddes wote my will That I me besye ine no-thynge, Ande Eneas, without lesynge, Bot to þat thynge hight haue we To ger ine hast fulfillede be. Bot þar is one Impedyment That lattis ws ine our entent: Heyre is one ferlyfull relyk, That ine no londe I trow is syk, Of þe goddes; of which ?ow till I shall ?ow sey, if þat ?e will.« Dyomedes seyth þat it pleseth, »And is thonkfull to ws ande eseth.« Anthenor seyde þat »wndoutabile It is ande rytht certeyne, but fabile, That kynge Ylyus ine þis toune, Which þat furst foundede Ilioune, Whome-of Ilioune foundede was, With all þe duellares ine þat place Statut ine-to þe honoure Of Pallas (a) tempile full stoure Ande mekill als, ine þis Cite, That is rytht semblyche wnto se. Ande whene þe walles all was mayde, Befor þat it the coveringe hade, A ferly tokene of the hevene Inne-to it doune descendede evene, O thynge full mekill wirteous Ande for to seyne ryght precious, Ande ryght bysyde the hye altere, Not ferre one lenth but it full nere, Thrught goddes ordynaunce we call Stakke þe seluene ine þe wall. Ande sene þat whyle now, certeynly, It has stondene þar ythandly, And it woll lat no-mane it to The place awey, where it is, fro, But anerly of the keperes. And now allone but ony feres It is not kepte, sooth to seye, But of o prest, þe which þat ay It kepte with ryght crafty cure And diligence with all honoure. The mater of it is of tree, — But which kynde of tree þat it be, Impossibile is mane to wytt; Ande how ine fourme which þat It Is mayde, none ine thys lyve wyt may, þought all hys lyftyme he assaye. Pallas, of whois benefice Thys thynge to troyiens gettene Is, Seyde, þat þis tokene of walue Hade ine-to it such a wirtue, That, at it with-Ine myght be, The tempile, or yhit the Cite, The walles neuire of þis toune Shall tone be with þar foes felloune, Nor þe troyiens þe toune shall tyne Whyle at þat tokene is with-Ine, Ne superioryte of the (!) Troyes kynges of the Cite Shall tyne, þe tokene þar beande, Nor yhitt þar aeres folowande. Forsooth, þis is þe hope certane Where-thrught þe troyia(n=)s euirilkane Inne thought ay sekyre ar lyffande And of the Cite not dredande The distructioune of Ruyne, Whyle they this tokene haue þare-Inne. Ande thys tokene palladinore has To nome, bycause þat of Pallas, The goddes, it sholde gevene bene, As ine this Cite all kane wene.« To þat answerde Dyomedes, That ine hys thought astoyned wes, Ande seyde: »frende, if þat it so be As þow rehersede heyre to me Of the palladinar, soothly, We travaile ine wayne wttrely, Sene throw it may notht þe Cite Inne anny maner tokene be.« Anthenor answerde &amp; gane say: »Yf ?he ferly of the delay Why þat to ?ow now our hyghtynge Is not fulfillede at byddynge: Thys is þe cause I tolde to ?ow, Why it delayede is whyl now. But now with besynes haue I Of the palladinar soothly With þe prest tretyt of the place Which it ine-to hys kepinge has, For of golde a gret quantite, Which to þat prest is hight thrught me, He gyffande thiftely ws till The palladinar at our will. Wherfor wnfal?eande ar we Maide rytht certeyne þat it shall be. Ande whene þat we obtene it may, We shall it ?ow sende but delay, Ande tho shall all fulfillede be ?oure will, as to ?ow hight haue we.« Ande so þane endede was but more Amonges heme the counsale yhore. Ande before they gane pas þar way, Anthenore þus to heme gane say: »Dere frendes, at þis counsele here Present, holdene ine þis maner, Be not suspect (i)ne the hydynge Of it, (I) woll pas to the kynge Pryame ande sey hyme fen?eandly That with ?ow tretede heyr haue I, Of ?ow to haue the certeynte Which þat shall be the quantyte Of it ?he ettille for to to Of the kyng ande of hys also.« And so Ichone þare leve has tane, And Anthenor, or þat he fane, Inne hye went to Pryame þe kynge, To certefye hyme of this thynge. Her Anthenor stalle the palladiner, &amp; throw hyme &amp; Eneas the toune was betresit &amp; distroyede. Quhen e to þe castres Vlixes Was went ande als Dyomedes, Anthenore seyth to Pryame kynge That he sulde byde come ine spekynge All the Cite?enes hyme before. The which commene, Anthenore Inne the mater of hys sermoune As he furth mayde prelacioune, Inne certeyne signifyede he With þe gregeois to tretede be, Ande þat, for to holde sekyrnes Ande of the weres for to cesse, That they wolde haue twenty thousande Of markes of golde awenande, And alsmekile of syluere fyne, Ande one thousande also syne Of horss chargede of full goode quhet. Þarfor thyr thynges for to get . . . . »The which hath ine to foysioune, Inne to þar assignacioune Of sekyrnes þane of the pees Fra gregeois þat shall ay but lese Be holdene ay wnfen?eandly, Ande the cauteles shall sekyrly Thrught thame þat woll exponede be Of þar ryght gret securyte.« Ande whyle þe troyiens gadrande were The quantytees as we seyde ere, Anthenor to þe prest kane pas The which hath to name Thoas, Of the palladinar kepere, Berande gret charges with hyme there Of golde ine mekill quantyte. Ande whene to hyme comene was he, He it to hyme proffrede has. Ande they sa?yne ine-to one place Beynge ine-to gret prevate, (Anthenor now said has he:) »Thoas, gret quantyte her lo Of golde now haue I brought þe to, Of which þow ande thyne ayres may Inne-to ryches habounde for ay; Tak þis gret sowme of golde the till Ande gyf me, yf it be thy will, The palladinar which þat þow Havyth ine-to kepynge now! For it shall wittynge be of none But of ws two now here allone Whethyre it shall be sent, soothly. And as þow ettlyth, so do I, Inne all thynge to eschue þe fame Of þe troyiens ande all the schame; Me hath levere thole peyne of dede Dispituously without remede Thane such trespas ageynes me Frome ony troyiene put sholde be. I propone, if þow will þis do, It for to sent sone some mane (!) to, Anentes whome, ryght certanly, Whene it is wittene, anerly To Vlixes shall all þe blame Of it be Inscribit ande shame: For-quhy it sall be seyde but lese That of þe tempile Vlixes Stall it away; ande so shall we Of cryme of it excusede be.« Thys prest Thoas now all the ny? To the sawes ande to þe slight But (!) Anthenore resistit fast; But he, gyrnede syne atte last Inne ?harnynge of the golde so rede, Full wilfully ine-to þat stede Hath grauntede þe subtractioune Of þat relyk of gret renowne To Anthenor. þe which he hade Of the tempile forout abade, Ande hath it syne þat ilk nyght, Before þat anny day dew lyght, Ryght to þe grekes oost it sende With one messyngere þat wele kende. The which Relyk assignede wes Inne the kepynge of Vlixes. Ande eftere syne was sende, soothly, The same endyttynge, publisly: That Vlixes hath thrught hys wytt Frome þe troyiens þane wonnene It. — Bot, o gode, sene þe prest Thoas, That one þis maner blyndede was, Hath lever peryse the Cite Of hys tratory, which-Ine he Was norysshede wp, þane he wolde tyne The golde hyme gewyne, þat was fyne: Which stede may trust or sekyre be Yf holynes so for to se Inne the self wncorruptibile Corrupt is, ande so not abile? Forsooth, ine prestes is not new Yf þat of oulde it seyde for trew: Inne the which dame Aueryce Festenede hyre rotes at devyce, Þat moder is of alkyne wice, Ande hyre fere, yharnede cowatyse; Forsoth, no wyckydnes may be So wykede ne so felle to se Thane ine to shynyng of golde lyt Ryght so forsuth prestes throw it Resaue shall sodeynly blyndnes, As knowene is with more &amp; lese. Of Aueryce tempile bene thay And of yharnynge þe rote perfay.— And e quhill troyiens ine þe Cite For to gader þe quantyte Of golde ande syluer &amp; of quhet And besye war þame for to get, Inne-to þe tempile of Mynerve Sulde put heme thar for to conserve: To þe gode, clepeth Appolyne, That tempile þat was honourede Ine, It plesede heme one þar best wyse To mak solempne sacrifice, Whar-to they put alway þar peyne The multytude of bestes sleyne. And as thyre forsaide bestes were Lleyde to be brent one the altere, And to thame fyre put, forto mo Thys sacrifice: myraculis two Hapnede amonges thame sodeynly. The furst of þame was þis soothly: That they þe fyre of no-kyne wyse Myght kendle to þe sacrifice — Ande tene tymes assayede thay, Ande ay it ?heide qwyt out away But ony byrnynge ine one smek, Ande nought apperede but one rek That ine-to gret hast away went; So þat troyiens, for ought they ment, For sacrifice no fyre myght haue, Þought þat they all, both knytht &amp; knafe, Thare besynes þar-to þane dyde. The tothyre myrakle þus was kyde: That, whene þe Inwarde bowelles were Of þe bestes, we seyde of ayere, Grathede &amp; leyde one þe altere To sacrifice, one þare maner: One herne, out of the ayere fleande, Inne clamour of þe voice sownande Ryght sodeynly descendet þar Ande russhande wpone þe altare With hys ryvande ande sharpe tallons, That for to se war rytht fellons, The forsayde bowelles euerychone He tok, ande syne away is gone, Inne-to þe shippes but abayde Of the gregeois ine hast þame hade. Ryght gretumly þe troyie?s were Of þat thame þane fallene þare Abayssede; ande ine multytude They persavede, þat þane þai stude, By þe fyrst tokene soothfastly Of the furst myracle for-thy — That they myght no? kendile þe fyre: The goddes ageyne heme ine-to Ire Provokede certanly to be, As was by lyklynes to se. Ande for þir sayde myraclis both, Sacrifice (!) to haue full Roth, The counsale þai askede ine hye Of Cassandra diligently, That ine hyr witt was wondre wyse. The which Cassandra of Empryse The fyrst tokene seyde but were That Appolyne ine gret manere Was wroth, »bycause thrught ?ow hys place, That is to say, hys tempile, was Fylede ine the effusioune Of mannys blude, maide right felloune, Sene þat ine-to it Achilles Thrught troyiens cruelly slayne was. Wherfore spedfull war þane, thynk me, That to Achilles grave go ?he, Ande þar aforne to kendile gret lyght; Of the quhilk lyght kendlit so bryght Inne of þar maide so sacrifice The lyght extinguede be no wyse (!).« The which thinge withoutene hone Inne-to all hast they gert be done. (Of) the toþir myracle also Affermede soothly Cassandro: That tretede was prodicioune Of the Cite of gret renowne With þe gregeois, þat ware ritht stout, Full certanly withoutene dout. Whene of this thinge bischop Calchas Frome þe gregeois demaundede was, He seyde, þe scycounde syngne sothly The tokyne for to signifye Inne-to schort tyme for þe Cite Thrught þe gregeois &amp; þare pouste. Inne þe meyne-tyme þis fals Calchas With þe prest Cressys one gane pas To gregeois ande gaue conselyne That they to þe gode Appolyne Thare sacrifice solempne sholde mo. Ande at þare biddinge they dyde so.— Syne eftere sacrifice þane maide, The prest Cressys withoutene bayde Counsalede of þe gregeois þe grettest Of all the oost ande þe myghtyest By thame-seluene ine prevate, That they ine hast sholde ger maide be Inne of one horss, symilitude A brassyng horss, mekile ande rude, Inne whome myght wele a thousande knyghtes Be stedede, forcye for all fyghtes. »The which horss they maide (!) vttrely As of hyme determyne shall I— For-why of all goddes þe will But dout is contendande þar-till. Thys horss shall maide be thrught mastrye Of arte of þe wysemene crafty; Inne þe which maide he (!) sere stekynges Ryght craftely with wyse engynes, And so subtelly to be wrought That they of out-part appere nought Ne maide oppyne to mannys sight— They sey be maide thrught craft &amp; flyght; Thrught þe which closoures at þar will The knyghtes, stedede hyme ine-till, May Ische ine tyme &amp; place gaynande, They haue at lykynge awenande. The which horss maide &amp; ine it done The thousande knyghtes, they right sone Sall ask syne at Pryame the kynge That ?he hyme ine the Cite may brynge That horss ine honoure of Pallas, Ande ine hys temple, wher-of was The palladinar tokene away, To sett it, þare to be for ay; Pretendande þat occasioune That ine the Recompensio?ne Of the palladinar haue ?he Ordeynede þat ilk horss to be.« At the counselle of þe prest Cressys Ande þis provisioune ande devyse, Thrught craft with all þare most laboure Ande besynes þar-to ande cure The horss completede was &amp; mayde, As Cressys forow ordeynede hade, Ande ine the ?here of the Capcioune Of þe Cite of gret renowne. The kynges þat ine the helpynge Of Troye come ande of Pryame kynge— Of quhilkes mencioune haue we Maide ine þis buk, who will it se— Persavande þe connaund ine deide So wele (!) þat kynge Pryame ine ?eide With þe gregeois, þai euerychone Frome Troye to þar kynrykes bene gone, With all þar folk þat with þame ware, Pryame ine the toune levande þare. For which thyng þe kyng Phylymene, With twa thousande knyghtes kene Come to Troye, went away, soothly, But with two hundreth ande fyfty, And of the madynnes companye Ande Pantysylya þe bodye, That, whene they come, a thousande were, And now but fourhundreth but mare; And so longe went þai one þare way Inne Journeis, whill þat home come thay. Apone the next folowinge day, Alssasly it was maide perfay, Of the pees to holde &amp; swere, Inne myddes of the feldes were Without þe walles of þe toune The relykes ordeynede of renowne. The kynge Pryame of þe Cite Ysshede with a full gret men?he, And he, and þe gregeois, trewly The pece for to holde sekyrly, Eftre þe fourme of sacrament Swore ine olde tyme withoutene stent. Dyomede has furst sworne, þe pees Wnfen?heandly to holde but lese, Inne maner as schyre Anthenore Amonges thame disponede wore (!);— Ande whene eftre þe gregeois brok The connande, þare þat they gane mok, They seyde: þat they war not man-sworne, Because with Anthenor aforne They tretyt the prodicioune And fen?heandly þe pece of þe toune;— The which is sooth, syth as it is Inne-to proverbe seyde oft I-wyss: That he þat swerys craftely, Mansweris craftely for-thy.— And as þis Dyomedes sware, The gretest of gregeois swar þare. The kynge Pryame not fen?eandly, But absolute and lelelye, Wnwittande he dissavede was, With all hys troyiens swore þe pees. Thyre athys mayde one þis manere, The kynge Pryame, þat wende, but were, The athis, þe gregeois hade maide, No frawde ne gyle ine-to thame hade, To þe kynges of Grece ageyne Restorede þane þe queene Heleyne And with humble ande meke prayeres, To thame maide ine-to gude maneres, Commendede hyre, þat they sholde nought Suffre for ought, was done or thought, Anny Iniure to hyre be done. The which þe gregeois feigneande sone Grauntede it, with visage blyth, Because þare falshede sholde no? kyth. Gregeois, yharnande with mayne &amp; mude The wachingis for to execude Of þare fraudfull gyle but delay, For-thy þe kynge Pryame they pray That he walde latt ine þe Cite Thare horss of brasse stedede be Ande before the tempile Mynerue, Contynualy þare to conserue Inne-to þe honoure of Pallas, Because the palladinar was Out of þe tempile tone thyftely; Inne recompensioune for-thy Of it to Pallas þare offerande They wolde mak þar &amp; þat pressande (G)yf to Pallas, at þare retoure Inne þar cuntre with þar honoure That skaithles they myght pas þe se To þar owne londe ine sawyte. Ande þought Pryame to þar askynge Ande (!) þare preyere maide answeringe, Eneas ande schyre Anthenore, That all the gyle wist wele before, Seyde thame thought was for to do, Enfermande certeynly þar-to That þe presende of the Cite Sulde ine-to Ithande fayrnes be. Forsuth þane all aganys hys will The kynge Pryame grauntede þare-till, That Eneas heme grauntede hade And Anthenore, fraudefully maade. Inne þe meyne-tyme Gregeois ine-fere The syluer ande þe golde so clere, Was hight thame frome Pryame, they ta, Ande the charges of whet alsua, And to þar shippes hade it syne And with it chargede thame with-Inne. Forsooth, þe gregeois euerychone, To-gyddere commandede heme ine one, With effecte of deuocioune And with gret processioune Of þare prestes, with cordes sere And vthere thynges necessere The horss they drew, whill to þe gate They brought, ande syne hyme set þare-at. The port, forsooth, of the Cite Was nought of so gret quantyte The horss myght entre gaynandly. One nede they huffyt it (!) for-thy To brek þe wall one eueryche syde Ande the port als to mak it wyde, And of the hight to brek also, Whill þat þare (!) myght entre þare mo. Thys done, troyiens ine þis Cite— Was nought of so gret quantyte— Whene opene maide was þe entre, They dressede thame, as best myght be, They drew þe horss with moche Joye Withine þe gret Cite of Troye. For it is nought new certanly Ilast Joye þat sorow occupye:— Sene þat þe troyiens cyte?anis Ande þe grettest of thame certanys Of blynde wachingis blynde ware maide, Nought þe horss þe drawynge hade, þought þat þe dedys as of þe corps Statut lyknes of ane horss, But errare of thame of þat stede Inne hys bowalles to dolfull dede That Impressede, þe sooth to say,— As kende was eftre by assay. Inne-to þis sayde horss of gret fame The gregeois put ane, to name Hate Symeone, the whome they thare The keyes of this horss he bare (!) They assignede; ande whene þat he Saw tyme ande oportunyte Ande persavede troyiens slepande Inne þare Innes &amp; þare restande, He sholde þane oppyne þe closoures That stekyt war thrught crafty cures, Ande they withine out to go, And syne one fyre with tokene mo, That þe gregeois ine þe Cite They lyghtlyere myght haue entre Ande more abile myght mak to dede The troyiens slepande ine þat stede. The gregeois gylfully þat day Seyde to Pryame þat pas walde þai To Thenadone all holely, Whare they hade statut, pryvely For to receyve þe queene Eleyne, For they drede gretly ine-to certeyne That, gif ine Troye ressauit war scho, For anny thynge þat they myght do Scho walde be put to felloune dede, That none þare-ine myght set remede, Whene noyse ine-to þe oost so ryse She ware ressauit one syk wyse. It plesede to Pryame þe kynge, As wnwittande þar purposinge, Of þe gregeois falss spekynges, Thame reputande leile ine-to all thingis. Wherfore ascendande þe gregeois Thar shippes with gret myrth &amp; noyse, Ande saylede one frome Troyes stronde, All hole þe troyiens thame seande, That þar-of war rytht wondre blyth. At Thenadone the Gregeois swyth Aryvede weill with all þare thynge A litill foroweth þe evynnynge, And slepede þare ine gret blythnes. And whene of the nyght þe myrknes Was one commyne, one þare best wyse Inne þare armoure they thame warnyse, And ine gret scylence of the nyght To the Cite of Troye went ryght. Quhen e Symeon persavede wele The troyiens all euire-ilk deill One slepe and all the toune pryve, Inne hye of hys horss ysshede he, The stekynges oppynnede, ande syne þe fyre He gert ascende byrnnande full schyre, Ande so to gregeois one commande The tokene gave, was awenande. That ine-contynent thrught þe wall Of the brokyne port entrede all; Ande þe knyghtes out commande þare Of the horss, whare ine stedede ware, One þe troyiens russhede rigorously, That ine þar Innes, sekyrly, Inne-to þare beddes lay slepande, Of syk assawtes not dredande. The gregeois apone ilk syde The ?attes felonly þat tyde Of þare Innes brok ande full sone Inne-to þar Innes entrede but hone And slew all thame, they Ine fonde, Rytht na discrecioune havande Of oulde folk, barnys, nore wyffes, That they felly reft heme þe lyffes; And all þare ryches preciouse, They fonde ine byggynge or ine house, They exponyt ine reffe ande praye Ande preciouse thynges all hade away. So þat, or ony day dew lyght That dyde awaye myrknes of nyght, Of mene twenty thousande &amp; mare They slew þat nyght with dole &amp; care; The tempiles of þe toune spol?eande Full cruelly thrught strenth of hande. The clamoure gret was ine þe toune Of þe gret occisioune Of woices of thame deande, Inne tyme gregeois war sleyande. Ande whene kinge Pryame sodeynly So gret clamour herde, &amp; crye, He wyst ine hye ine-to þat cace Of Anthenore ande Eneas Hyme traytourly to be bytradyt; For-thy of hys bede he hyme rasyt, Inne-to hys thought full rytht angry Ande (in) of teres full gret copye, Ande ine hys clothes sone hyme clede That he fonde redy ine-to þat stede, And syne descendede sodeynly Of hys chalmeres all anerly Ande ine the tempile Appolyne, That was stondynge hys palaas Ine, He entrede, wenande but remede Of hys foes sone to be dede— For of hys lyf all hope away Frome hyme excludede was for ay. He ley before þe gret altere One gruff, makyng soroufull chere, Inne of mony teres gretande (!) Wndoutandly þe dede bydande. Cassandra flede wauerande as wode Ande ine-to tempile Mynerve stoode And grevously þe slaughtre þar Of hyrris, þat sleyne war, sorowede yhare. The laif of the nobile wemene Inne þe kynges palaas war thene, Inne fele teres ande ine doloure, Remanande still, ande ine langoure. And whene þe day was dawyne lyght And þat place maide of lyght all bright, Gregeois ritht sone ine the morowynge Wnder Anthenoris ledynge And Eneas þat was hys fere— Quhilkes publickis traytoures were Of þare londe—ine gret Illioune, The kynges palaas of the toune, Russhede, quhar they defence fande nane. For-thy they haue sone entre tane Inne it, and sleuth all þat they fonde Dispiteously with dynt of honde. Inne the forsaide tempile Appolyne Pyrrus ine all hast entrede syne, Whare þat kynge Pryame ine þat stede Was abydyng hys propre dede; One hyme he russhede with all hys mayne, With swerde ine-to hys honde all drawyne; Inne sight of wyckede Anthenore Ande Eneas, þat came before,— That of þe gregeois lederes were,— Full fellounly he slew hyme there. He felle before þe altere doune, Inne ryght mekile effusioune Of bloode þat of hys corps kane pas, So þat maide wete þe most part was Of the gret altere of hys bloode That streymande out hys body yhoode. The quene forsooth þane, Eccuba, Ande hyr doughter Pollycena Thame gaue to flyght—but wheþir þai Sulde flee, they wist nought, sooth to say. Ande neuiretheles thay þus fleande, But whare they sulde pas notht witt-ande, It happende thame to mete per cas Ageynes thame fals Eneas. To whome Eccuba ine-to wodnes— Ryght gret sklandere ine hyre wes— Seyde to hyme with full yrous chere Such-lyche wordes in þis maner: »O felloune traytoure ine-to deide, How myght such wyckydnes procede Of so rytht felloune cruelte, As now procedede is of the: That þe kyng Pryame, whome-of þow Toke so gret gyftes of waleue And was so hyede to honoure Of hyme thrught hys gret valoure, That þow þus wpone honde sulde to To lede hys foes hyme for to slo— The which þow aught wele thrught Resoune To saue ine thyne protectioune? Thy contre þow bytradit has The which þow Ine borne was, Inne þe which þow ine tyme so longe Was gloriouse troyiens amonge— Ande þow vggis notht þe Inbrynginge Of it ne yhit þe doune-ryvynge— With which byrnnynge now it rekys, As wele apperes by þe smekes! Now atte last þow pete ta Of þis wreche here, Pollycena, Ande þat thy wyckede thought for-thy Dingne of hyre to haue mercye, That thy wyckede &amp; (!) hyre spare, She be not combrede ine-to more care; That amonge Illes sa mony, Quhilkes þow done has wickedly, That þow þis litill goode walde do, And at þe lest mytht be the to Reputede wirtue, to assay Her fore to help, if þat þow may, Or þat scho fall handes ine-till That hyr defoule or hyr sla will.« At þe wordes of Eccuba Eneas was amevede sua Inne-to hyme-seluene of pitte, That fayre Pollicena tok he And wnknawine with hyme hyre lede And put hyr ine o pryvee stede. Schyre Thelamonyus ine hye Of tempile Mynerve þe lusty Hectoris wyf, A(n)dromatha, He dreugh, ande als Cassandra. Menelayus þe kynge full blyth Out of the kynges hall dreuth swyth Away with hyme þe queyne Eleyne, And of þat thinge was wondre feyne. But gregeois, ine þare wodnes Perseverande, ine thar wyckydnes All the gret palaas Illioune, That was of so gret renoune, They studyit ine-to þare entent It till oure-tyrve of fundement; The Cite they sett all ine fyre, That thrught byggyngis brent full schyre, And so with sindry kyndelingis Thrught felloune lowes &amp; byrnnyngis They exponede all vterly The Cite to be byrnt holy. Wharfore fayre Troye frome place to place Inne full blak smek our-rekande was. Of the which byrnynge, þe sooth to tell, The palaas of the rewes fell, That doune fallynge war one þe landis, Peryst ande brent all ine-to brandis— Outtane the houses ine tho houres The which warene of tho traytoures. That thrught tokynnes, heme gevine þare, Frome þe byrnynge reseruede ware. The Cite one þis maner brent Ande oure-tyrvede of fundement.— The kynge forsuth, Agamenone, Inne tempile Mynerve of renowne Maide of the oost þe grettest all Of þe gregeois before hyme call. The which þare commyne, besely Agamenone sperede ine hye Of two thynges, furst to sey That: if þat holdene sholde (be) þe fey To thame whare-thrught gregeois ware maide Of the burghe lordes &amp; it hade, That is to say: to Eneas And to Anthenore, þat hys fere was; Ande ine what forme &amp; maner syne War to holde þe distrybruyne Of the ryches of þat Cite, Thrught spoillinge tane, how it sulde be. The answere of the gregeois was: To Anthenore ande Eneas For to kepe goode feyth &amp; connande, Thrught quhilkes they þe ouirhande Hade of the burghe ande of it were Ilordes at þare willes þare; Of all þe ryches of þat toune That gottene ware, sholde ine commowne And all to-gyddere ine-to one, The seyde ryches sulde to Ichone Eftre þe estate &amp; meryte Amonge heme be distrybut tyt. But Aiax Thelamonyus Eftre þar ordynaunce, maide þus, Seyde: Heleyne sholde be done to dede, Thrught whome such slaughtre &amp; such fede Ande so moche ewill þe gregeois hade Ande ek so moche dispenses made, The which wronges they hade so lonnge Suffrede ine tyme gone thame amonge. Fele of the kynges to hys will Ande hys counsele anerdyt till; That kynge Agamenone vnnese, Ne Menelay þat hyr lorde wes, Frome þe dede Heleyne myght defende, Sene mast part to þe lattere ende Of Heleyne the kynges Ichone Consentede nere forsooth ine one. But kynge Vlixes ine-to contrare Of thame þat þane ageynes hyre ware, Inne sermoune maide thrught eloquence, Ande so declynande þar sentence, That he with hys fayre sermonynges Enducede so þe forsayde kynges That of thame changede þe sentence Gevine to Helenys offence Ande ine hyre liberacioune All has consentede ine o sowne. Agamenone maide such preyere Anence thyre forsaydes kynges here, That ine rewarde of hys laboure Cassandra of rytht gret honoure To hyme they grauntede haue frely— Ande he þar-of was blyth for-thy. Neuirtheles or þe spekynges Of hyre amonge þir forsaide kynges Was endyt, þane as ine þat place Come Anthenore ande Eneas Ande tolde how þat Andromatha, The kynge Priamys sone alsua Heleyne, counselede þe troyiens Ageynes gregeois notht for to pres And to eschue ine all degre Of thame alwey þe ennymyte; Thrught whois trety also wes The corps frely of Achilles Gevine with full gret honoure To a ryche ande nobile sepulture; Wharfore they askede thame to be, As worthy, of all thrillege fre. Which frome þe kynges liberaly Ware grauntede ande debonarly. Elenus for þe sonnes twa Of Hector ande A(n)dromatha Preyede þe kynges right humbly, To graunt heme fredome &amp; mercye. And it was grauntede at þar request, Sene they thought it was honest;— But Pyrrus, þat ine hys kepynge Thame hade, furst ine-to mekile thynge Ageyne-stoode &amp; seyde: to þe dede They war to do for cause of fede. That all þat ware nobile wemene, They statut alss amonges heme þene, The quhilkes frome gyrnes of dede Ware eschapede ine-to þat stede, Sulde haue fredome hole at þare will To pas or þane to duell þar still. And eftre syne disponede they Inne hye frome Troye to pas away. (Bot) of the see þe gret tempest, That was amevede thrught wyndes blest, Enforcede was so fellonly That o longe moneth certeynly Because of it they sayle myght nought, For ought þare-to þat they do mought. Ande sene þat so þe see-tempestes Ilownyt not nor yhet toke restes, Gregeois þe cause besely Frome þe bischope Calchas for-thy Sperede of þat Impedyment, Ande preyede to say heme hys entent Why þe cause of such blame grevous Procedede, Indurande yrous. Inne hye thame answerde þane Calchas Ande seydene: þat for cause it was That assyth was not maide at will The soule of schyre Achilles till, Which ine the temple Appolyne Was sleyne dispiteously longe syne; »Sacrifice it is to mo Of hyre whome thrught þat he was so Sleyne, þat yhit one lyve remanys.« Whene Pyrrus wyst þat ine certeynis, Diligently he speryt sone What of Pollycena was done That for such cause Impulsyve wes Of the felloune deth of Achilles, And sene þat it was kende to none Whe þir þat sche war dede or tone, That all Ichone was affermande Comownly sche was lyffande. And kynge Agamenone herfore Demaundede hath schyre Anthenore; And he hyre nyt. wherfor ine hye Agamenone full fellounly Put ageyne Anthenore ine stryve Wher sche sholde be ande sche one lyve. And Anthenore, þat wele gane se Hyme of Agamenone to be Impungnede, ande of vtheres sere Of gregeois, as lych was but were, And willande hys perdicioune All to compleyne (!), þat was felloune, He travalede þane ritht wilfully Full feile dayes ande ythandly And besely also ande fast, Whill he hyre fande syne at þe last Inne one depe place alanerly. Of one oulde toure rytht pryvely. To whome he passede, or he fayne, Ande by þe armes hyre has tayne Wiolently, fro he hyre knew, Ande frome þe saide tour he hyre drew, Ande present hyre ine-contynent, Fro scho was tayne, or he wolde stent, To kyng Agamenone. ande he Maide hyr to Pyrrus sone sende be. Whare-of Pyrrus was wondre feyne Ande bade sone þat scho sulde be sleyne One the sepulture where-ine wes Hys fader buryede, Achilles. And e whene þe fayre Pollycena To sacrifice be lede sulde swa, The kynges all to-gyddere rane, Ande þe commons als, to se hyre þane, That ine fourme of so gret fayrnes For to tyne, as scho þat wes For-outene cause or anny wyme Committede to be dede þat tyme, They sorow all þare commonly Ande of hyre pytte has for-thy; Ande of þe handes sone hade þai Forsuth of Pyrrus tane away Hyre ande delyuerede hade frely, Hade notht Calchas bene certanly, That seyde: scho ine-to lyf beande, The retoure gregeois to þar lande May notht be mayde fre faculte Oppyne to thame to sayle þe see. Pollycena, þat stondande wes Before þe graue of Achilles, With humble wordes hyre excusede Of hys dede whene scho was accusede, She seyde, sche was gretly anoyede Of hyme þat was so distroyit, Ande þat kynges ande prynces dere That ine þat place present were Tholys a wirgyne Innocent Ageynes all rithtwise Jugement To be peryst withoutene blame And but cause makynge of defame— Nought at the deth sche wggis there, Sene þat hyre lyf is ferre hardere To hyre be fere þane is the dede That sche sholde ressaue ine þat stede, As virgyne of such Nobilite Thane lat of hyre virgynite The closoures vnlefsumly To be brokene ande wnskilfully, And the hole clernes of hyr schame And but cause makynge of diffame Quhilkes ware of such ryalte (!) Inne anny wyse sulde fylede be, And of thame þat full cruelly Hyre fader sleuth, þat was worthy, Ande hyre doughty brethyre also Thrught foes hattrent they coude to; Wherfore sche seyde þat ine-to dede To hyre is bettre to succede Inne-to þare owene cuntre (!) Thane thrught exile for to be Inne othere provynces lyvinge, Inne poverte hyr lyf ledynge. Wherfore the dede come one and It, She seyde, thankfull sche wolde admytt, Sene sche is clere &amp; pure virgyne; Ande hyre virgynite sche syne To all the goddes of Empryse And to dede, to mak sacrifice, She offrede wp ine-to þat stede; Syne helde hyre still, bydyng hyre dede. Whene cessyde hade Pollycena Of hyre sermoune she seyde alsua, Pyrrus with nakede swerde ine hande— Hyre moder Eccuba seande— Russhede one hyre rytht hastely Ande hyre bodye full cruelly Hewit ine peces, ande, þat ek done, Hys fadres grave he wete rytht sone Inne gret copye one eueryche syde Of wyrgyne bloode þat blede þat tyde. Whene þat Eccuba þe queyne Saw sleyne Pollycena, þe scheyne, So right felly hyre before, Sho worthede out of all memore For gret doloure haue sche ne mynde (!) Hade of hyre owene womene-kynde— For scho worthede wode wttrely; And ine hyre wodnes hastely Sho rane wauerande as desolate, Tokynge no heede to hyre astate, Ande bayte ine-to houndes manere All þat scho myght, þat ware hyre nere; She hurt als sere with stones cast Of gregeois, which so wondre fast Sho stonede thame ine offendande (!) Rytht gretumly ande not cessande. For þat wnsouerable (!) scho was so Rytht noyfull tho þe gregeois to; Ande þarfor gregeois, or they fayne, Gert hyre dispiteously be tayne, Ande bade þat scho sulde stanede be Inne one Ile nere by þe Cite, That to þe name hade Alada. Inne which Ile whene Eccuba, With stones sleyne, þe sooth to say, Thare closede hade hyre lattere day, Ande a herde grave gregeois gert ma To þe bodye of Eccuba, Whare at hyr bodye buryede was; Of which to þis day ine þat place The mak apperis wele at ryght, Ande knowene ek to mannys sight, One altere put ine-to þat place Inne Eccuba as memore was (!), The which place callede is commonly A place of noye ande fellounye— The which name yhit whill to þis day To þat ilk stede remanede ay.— The auctor (now) reherses to ws The deth of Thelamonyus, Ande Exilinge of Eneas Ande (how) Anthenore bannyst was, Inne one &amp; thretty book folowande Thyre seyde thinges determynande. The argument betuix Thelamonius ande Vlixes. After e Troyes distructioune And all þe toures cassene doune And the slaughtre of þe Cite?anis Ande tokyng of þar goode thrught manys, The gregeois frome Troye myght not pas, For gret tempest, ine see þat was. Thane Aiax Thelamonyus, As þe tempest endurede þus, Before þe kynge Agameno(n=)e And vthere prynces of renowne Apponede ageynes Vlixes, Seyande þus: þat it ordeynede was That ine-to distribucioune Of goodes gottene ine þe toune That fourme aw for to kepede be That by meryt ande dignyte And the laboure of Iche mane Prerogatyve holdyne be thane; That ine palladinar grauntynge Was not holdene þat ordeynynge, Sene þat palladinar tho wes Grauntede ande gevine Vlixes The which for þe rewarde soothly Wpone no maner was worthy, And (he) sulde faile it þat be fere, As he seyde, (wes) more worthyere; »Ande whene þe gregeois oost gane faile The expenses oft-syse ande wittaile Thrught gret falt, of my worthynes Ande my laboure ande my stoutnes And thrught strenght of my mekile myght Ourcommyne troyiens ine-to fyght, The seyde oost relevede I Inne welth of wittaile gret copye; Consideringe ay thrught myght &amp; mayne The gregeois þare felle foes agayne; Sene þat (I) the kyng Polymistres Slew, ine-to whois kepynge wes Pollydorus of gret fame, That sone was of kynge Pryame, That ine hys yhemsale hade &amp; cure Wnnowmerabile fayre tresoure Of kynge Pryame: þe which holy, Whene sleyne Pollydorus hade I, I to þe oost of Grece gert brynge, The which oost ay was but faylinge Inne-to expenses haboundande, Whill before Troye they war lyande. I slew also the kynge of Fryse, And hys goode als one þe same wise To gregeois oost brought. (&amp;) yhet more, Kynrykes sere about Troye wore, That frome it lay not serre one lenth, Thrught my stodye &amp; thrught my strenth I ekede to þe grekes lordschipe, Which furst troyiens hade to kepe: As Gargarus, Arysdyas, Ceprissyne ande Arrissas; Ande all landes þat nyghboures were To Troye, or about it nere, To þe walles of þe Cite, To gregeois lordschip gert I be, That none was outwith of waloure Thrught myght þe troyiens to succoure. And I also with Achilles, The forcye, þat rytht worthy wes, Obtenede victoures full mony— Sett at þe victoures holely To Achilles reseruede ware, Yhit with hyme certes I was þare— Wherfore þat for (!) I oure-sett now Passynge away as superflue. Ande Vlixes, wauntynge ine deide All wourschipe of worthy knyghthede, But alanerly ine the facoune Of hys slyghtfull ande slee sermoune He our-commys ande Ine glutherynges And thrught arte fallas of spekynges; Ande syne he sais, thrught hyme þat we Ar mayde lordes of thys Cite, Of wourschipe þat procedede nought, But of traytoury, thrught hyme wrought, And of falss wordes thrught shame; For swych with smyt of gret defame Perpetualy diffamede ar we Amonge all folk, ande ay sall be, That the troyiens, which with myght We ought to haue our-commyne with fyght, We our-come with fraude &amp; gyle Ande Machynacions ande wyle.« And e eftre Thelamonyus Of hys spek hade maide endynge thus, Ageynes hys wordes Vlixes, As he þat not abaysede wes, Answerde, ande þat rytht hardely, Sayande: of hys wourschip holy Troyes oost to haue venquest bene Ande put to such tynsale ande tene, Ande thrught hys wytt &amp; hys forsyght; For, hade he nought bene, yhet ine myght Remanede hade þe toune of Troye, Inne sekyrnes ande ine gret Joye, And the statut (!) of the Cite?anes Inne strenth, þat now tholys gret peynes. »Forsooth, schyre Thelamone, þow trow, Nought wonnyne was thrught thy wirtue The palladinar now, soothly, But errare thrught my gret studye. To þe troyiens of the Cite, What þe palladinar myght be, Was nought knawyne, nor yhit þe myght Ne the wirtue, ine it was ryght; But I throw spering besely Fonde, thrught þat relyk holely Of the Cite the Capcioune Maide ws þe Retardacioune, Sene ine wirtue of it allone Consistit Troye not to be tone Whill it withine þe walles were, As now is kende with lese &amp; moere; Wherfor to Troye I went lystly And tretyt it so studiously That I þat relyke brought away: Thrught which, who so þe sooth will say, The lordschipe all of the Cite At oure lykynge obtenede we.« Ande so hys spekynge Vlixes Endyt ande of hys saw kane sesse. But Thelamonyus wittrely With prowde wordes full fellonly Vlixes manasede; and ageyne Vlixes yhaldede hyme certeyne Such lyche manasses with sturdy fayre As he to hyme hade manassede þare. Wherfore the forspek one þis wyse Worthede capitale ennymyes, Ande Thelamonyus publisly Affermande þat he cruelly Of hys hondes sulde thole þe dede, That ine it sulde be no remede. Syne to determynacioune Of it, þe kynge Agamenone Ande Menelayus, who sholde haue The relyk wherfore at they straue, They thame submyttede wttrely. Quhilkes determynande fynaly The relyk þat ryght nobile wes For to remayne with Vlixes, And so decretyt þe lordschepe Of it to Vlixes to kepe;— Perchaunce þat they amevede were Bycause þat ine-to goode manere And thrught þare contemplacioune He Heleyne frome þe dede felloune Frome Thelamonyus hondes, Vlixes, delyuerede out of bandes, And sere kynges of renowne, He Heleyne (!) frome þe dede felloune. For such provisions maide þus, Folowede (!) Thelamonyus, For of the oost all þe gretest Affermede Thelamonyus best And worthyer befere also Ne Vlixes, ?ha or such two, Ande Thelamonyus our þe laif Determynande þat relyk to haif. Agayne Agamenone þarfore Thelamonyus with gret schore Put furth gret repreve ine spekynge, And ageyne Menelay þe kynge, Berande full angyrly hys thought, Affermande ine þat at he mought Of thame capitale ennymye Hyme for to be perpetualy. Because of which thyre brethyre two The which hade determynede so, And Vlixes, with full mony Of knyghtes ine þare companye Procurede with rytht gret cauteles Thame for to kepe ine-to tho whyles. Ande eftere gone was dayes lyght And one cummande myrknes of nyght Ande of the day next þe dawynge, Wprysinge makynge þe morowynge, Ande day next eftre folowande With lyght illumynit þe lande: Thelamonyus sleyne fonde they Inne-to hys bede, quhare þat he ley, With fele woundes sere and mony, Ande all to-hewit hys body. Thrught all þe oost gret was þe crye Of Thelamonyus þe doughty, For whois dede all sorowede nere Commonly ine the oost þat were; And as ine-to þe werray tournynge, The blame of hyme (!) both olde &amp; yhinge That for to do was rytht felloune, Imput to kynge Agamenone Ande Menelay, hys broder was, But errare wnto Vlixes. Pyrrus, þat right effectuisly Thelamonyus ande trewly llouet, ageyne schyre Vlixes Boustous wordes, or he walde ses, Put manasande ine fele manerese, And ageyne all hys presoneres (!) Of hys dede. wherfor Vlixes, That of hys dede he syttande (!) wes, Inne-to gret myrknes of o nyght With all hys shippes kane hyme dyght And frome Troye is passede thiftfully With all thame of hys companye, To þe depe see ande committande, Ande þe palladinar levande To hys dere frende Dyomedes, Inne-to þe oost þat still þane wes. Pyrrus gert buryede (!) be þe body Of Thelamonyus ine hye, And, of it askes maide euerilkdele, He gert ine o goldyne wesshele Thyr asshes wele enclosede be, For to be hade ine hys cuntre. Agamenone, with kynges sere That to hys will anerdande were, Ande hys broder Menelayus Ageynes þe wachynge of Pyrrus Ande anerdande to hys party Thame kepit ay right wylely, For Pyrrus sett hyme thame ageyne, And (þai) ageynes hyme with all meyne. But resormede Anthenores (!) pese Amonges thame, or he walde sese, And of gregeois all the grettest Of all the oost ande worthyest Ande (!) rytht moche solempnyte To one gret fest callede hath he; Which ine-to diuersitees gret He thame refresshede with goode mete, Syne honouryt thame at departynge And (!) of goode gyftes gret gevynge.— The gregeois with gret pyth &amp; peyne Thrught þar effectioune (!) certeyne Ageynes Eneas fellonly Put ande seyde: he hade falsly Brokyne hys feyth ande all hys bonde Of hys ooth an?nce þar connande, Because þat he Pollicena, Gylty to deth, hath helede sua, Thrught which occasioune sleyne wes The worthy mekile Achilles. And þarfor, thrught counsale was tone Of the gregeois grettest Ichone, That (!) hyme decretede to disseuire Frome Troye, and bannyst be for euere. Ande he, at þar commandynge Myght no? ganstande ine-to no thinge, The gregeois preyede right humbly That at þe lest they graciously Walde den?he thame to graunt hyme till, Yf it emplesede to thare will, The which shippes Paryse Inne went To Grece, whene tone was Heleyne gent— That two ande twenty were but were; Ande syne þat refections sere Thame nedede, he of refetyne Thame preyede space to graunt heme syne. The gregeois þane liberaly The space of foure moneth holely Grauntede to þe Refectioune Of tho shippes, &amp; hyme to boune.— Anthenore, ine Troye not willande To duelle ne soiourne ine þat lande, With some shippes he gottene hade, Of hys will syne away hyme maide And with full mekile quantyte Of troyiens dyde hyme to þe see— But whyne he went, or what he thought, The storye heyre declareth nought. Ageynes Anthenore Eneas Full odyous ine hys hert he was, Because þat for hys deide so he Frome Troye for ay sholde bannyst be And Anthenore myght at hys will Both come ande go þe Cite till; And he for to be bannyst so, Inne-to hys hert he was full wo And wmbethought hyme how he my?, By ony coloure or by slyght, That he Anthenore my? gere be Out of the londe &amp; þe Cite Of Troye bannyst perpetualy, Away to be put holely The faculte of hys commynge To Troye ande away goynge. Wherfor Eneas gert call thare To counsale all þat lyvande ware Of þe troyiens ine Troye; syne he One þis wyse schewede hys gule: »Felawes ande brethere, as ?e wate, Thrught frawarde fortune to þis state As ?he see, ?e ar commyne now, Ande here attoure ?e wate, I trow, Of at (!) may not without counsale Of some goode governoure awaile Heelfully ?oure dayes to lede; Tharfore to ?ow, me think, it spede, That, I passande frome ?ow away, Of some defendoure ?he purwaye. For, if ?houre nyghboures heres recorde ?ow left but governoure ande lorde, That bene to ?ow rytht nere marcheande, They shall alsone tak apone hande To come one ?ow without delay Ande skaith ?ow all þat euire they may. Ande I say for me, me thynk best Yhe sende for Anthenore but fyrst, Ande giffis hyme all the governaile, So þat ?e may with hys counsale Ageynes ?oure foes ?ow defende.» And they also gane condescende To do hys counsale, ande þarfore They sende message for Anthenore. They fonde hyme &amp; hime brought ageyne. Inne whois offensioune with all peyne Eneas rose, for he was þene Inne Troye fere myghtyere of mene Thane Anthenore. but þe troyiens Preyede Eneas all attones That he of hys purpos walde sese, Ande they sholde ger ryt wele but lese All thynges be refourmede ageyne Withoutene battaile or bargeyne. Ande Eneas, þat mevede was, Seyde: »who may (be) lede by meknes That so wykede o traytoure He may spare ine anny houre, Thrught whois tressone Pollicene, The kynges doughtre, virgyne clene, Was sleyne wpone Achilles grave, Of whois dede þe cause he gave? Ande I ame bannyst for euire Frome ?ow, &amp; mone fro ?ow disseuire, The which ?harnys attour all thynge With ?ow ine teres ande gretynge To meyne vthyre mekle skaithis ay And for to spek (!) þe grathest way How consolacioune we myght gett Inne our sorow, some help to sett! « Thus throw þe spek of Eneas The sere counsale ordanyt was Ande decretede þat Anthenore Sholde bannyst be for euirmore, Ande neuir to retourne to þat place, As þane, to pas grauntede hyme grace. The which sone is done ine deide. And Anthenore to schipe he ?heide, And mony troyiens with hyme hade, Sone entrede ine the se but bayde And so long rowede ine the see Whill at þe last hys shipe &amp; he Felle ine þe hondes of thame of Pyre (!), That one hys mene maide felle martyre: Some woundede, some slew, &amp; some kane ta, Ande spullede þare goodes alsua. But frome þe hondes at þe last He has chapede, &amp; so long past Thrught þe wylde sees wauerandly, Whill he was commyne happely Of þat ilk provynce of one place That Gerbyndya callit was: Inne-to þe which o kyng was þane That was ane goode &amp; rythtwiss mane And to hys name hate Tytydes, Ande helde þat provynce ine gret pres. Inne-to þis kynges londe for-thy Anthenore with smalle companye Aryvede and toke londe þat tyde, Whar hye brayes one ilk syde Was lyande both one lenth &amp; breide; The which brayes endlonge he ?heide. Thus as they hye brayes he sought, He fonde a fayre pleyne, wher he thoughtThe Camb. Univ. Lib. Ms. ends here. Was awenande a towne to set; And þan withoutine longer let He foundit ane gret cite thore With þe troyans þat with him wore, And quhene þat It was foundit all, Corthire Melone gart It call. The quhilk in-to schort tyme was made With sikker walles, hie &amp; braide, And mony towres and turet, About vpone þe walles set. And quhene þat It was knawine to tho That in Troy gane duelling mo, That he had gart ane cite stabile And to so awenand place &amp; abile: The most part of þaime come but baid To hime; quhar-throw þe towne was maid, Quhat of þaime &amp; of vþeris seire, Richt populus one gret manere. Than to þe said kynge Tytides Was tolde, of quhois provynce wes That towne, þat Anthenor was in þane, A richt-wyss, discrete, worthy mane; So þat throw sic relacioune The kinge in gret effectioune Resavit hime in speciall grace, And all þe troyans, with him was. Quharfor gretlie he Is maid blyth Of þe kyngis loue, and alswyth Throw his wit and governynge He Is secund best nixt þe kinge. — Cassandra, quhilk þat ?it remanys In Troy, with mony bitter panes, Of stanynge of hire moder schene And of hire sistere Polexene, And ?et out teres in fussioune With angry lamentacioune. Bot at þe last hire rany teres Dryed a litill, and hire feres Sobrand, þocht sche had nocht maid ende, The grekes tuke purposs to wende Fro Troye and prayit hire to tell þaime some Of thingis þat ware to þame to cume. Quhom-to Cassandra said: þat þai Suld haue gret Ill be mony way, Or þat þai come in þare cuntre; And to Agamenone said: þat he Suld be slane with þe folk þat were Ine-to his houss famyliere. And as It eftir to þaime fell, Richt as Cassandra gane þaime tell, The present story sall declaire, Quho list to luke It forthiremare. — Kyng Thelamone þat richt pryvely Was slane, as before talde I, Hade two sonnes with-outine mo, Gottine vpone his wyffes two: Of þe quhilkis first Ermeydes One Glausta þe quene gottine wes, The toþir Antissatus allswa Gottyne one þe queyne Thimissa. And þire two sonnes, quhene þai ware ?inge, War gevine ine tutory and kepinge To kinge Teuteus, to kepe and weilde, Quhill þai ware cummyne to parfyte elde And quhill þai ware abile to bere Armes and tuke knychthed in were. — Agamenone and Menelay At grekes askit leif þat þai Mycht pass home in þare awne lande. And þe grekes þat was bydande At Troye, walde scantly gif þaime leve, For þai had þame in-to misleve And suspecte In-to mekile thinge Of Thelamonyus murtheringe — Quhill Vlixes stall thiftuisly Away, as grauntande hime gilty — For qu?? þai war suspecte þe less; And at þe last þaime grauntede wes Half gruchandly, to go þar way. And passand one frome Troy sone þai Enterede in schippis, he &amp; he, And þaime committed to þe se.— This tyme, quhene þat herwist hade In law places his coursses maide And was passede vttraly, And wyntir, his nixt nychtboure by, Throw-out þe warlde ine syndry placis Command with strenth of his slaw paces; And had þe treis dispul?eit Of þare faire flouris and disful?eit And had gevine scilence alss, but weire, To þe swete sang of foules seire, And with his austrene wyndis blast Richt bustuously blawande and fast Was cummand frome his lurkand laire With his rigoure, þe plesand aire Puttand away frome all brichtness, With clowdy gaddering of myrkness Clethande hime, In-to copye Of schouris, þat giffis ythandly Encressing helpe and nurisinge To fludes In-to mekile thinge And frome hicht of þe sumiteis Descendand amongis þe waleis With his richt coursses þe waleis mais All wete and scowres all þe brais: In þis same tyme, þat grekes was Ameved throw so gret lichtness Throw a blynd fulische desyre That þare hartis as birnand fyre Ameved, to pass In-to þare lande, With eger willis and scaldande, Stren?eand þare thocht so þat quhile That þai thocht one no parrile, Nouþir þe tempest of þe seis Ne of þe tyme þe qualiteis, Bot gaif þaime to þat ?arnande gate. — For quhilk It happinnis oft, god wate, And is richt suth withoutine dreid That of fule haist cummis no speid; For quho so haistis hime richt folely To pass a gait oure-hastely, He sall haue let and perchaunce he Sall neuir cume quhare he wolde be. — Thus quhene throw suche desyre birnande The grekes had tone vpone hande In þare awne cuntre for to torne Frome Troye, withoutine more sudiorne, Thai passit to þare schippis ine hy, Quhare þare was ritches gret copy That þai had wonnyne Ine-to þe towne. Thus to þe se þai maid þaime bowne, In-to þe holl of wyntir richt Vpone a soft day and a bricht Thai put þaime out ine þe depe se And halit wp þare salis hie, That bowsummit with þe wyndis blast. So happely foure dayis þai past And foure nycht þar-to but hone. Bot one þe fift day ewyne at none, As þai war throw þe se passand, Of þe soft aire richt blyth beand, Thinkand þaime ine full sikerness: All sodanely þe soft aire wes Oure-coverit with cluddis blak, That cane a suddane myrkness mak, Qut?ettand sic copy of rayne, And of thondere sic noyes agayne And of fyre-flaucht sic flawis fleand That It signifyed þe se birnand, Betuix þe mirkness and þe licht That It semed quhilis day, quhylis nycht; Eurus, Nothus and Affricus, Loussede and sende frome Eolus, Ourtirvis þe depe se in wallis, That now as hillis hie It schawis Now set laich with ane noþir skift, That þai may se nocht bot þe lift; And þarwith raynand euir in one. So þat þe grekes schippes Ilkone, Throw þe fell tempest nocht togiddir, Bot dryvand thiddir quhylis and hiddir, That þai mycht halde no certane traid, Bot rewyne all þar salis braid — For noþir takile, rape nor mast In-to þat fell tempest mycht last — Thus all þe day continuede owt. Bot at þe nycht þe tempestis stout Dowblede and worthit ay more &amp; more, So þat þe schippes, þat scaled wore, Draif ine one heipe, dyngande one vþir, Nouþir sparand for schip nor ruthire; And þarwith all þe fell fyre-flaucht Come frome þe hewine with so gret maucht, That It kendillit fyre naturaly And of þare schippes brint mony; And þai disparit and all hope tynt — So mony with þe fyre ware brynt, And mony drownede ine þe se, So þat þai had no savite. Thare was full mony grekes drownede; And mony gret ritches renownede That out of Troy þai with þaime had, That gredy flude swelled but baide. Oylus Aiaxe, certanely, That with schippes two &amp; thretty That ine þat Ilk tempest couth fall, His schippis brynt were and drownede all, And he hime-self in-to þe flude Flatterand amange þe wawes wode With gret force of his armes gane swyme, Quhill þe tempest had cassyne hime, Bolnede with wattere, nere deande, All naked vpone þe sande. Quhare þare all nycht stone-still he lay, Quhill one þe morne, þat It was day, Trowand none vþir thing bot deide. Quhill one þe morne to þat Ilk steide Quhare he was lyand, vpone case Sume of his mene þat liffand was, Amange þe wallis fast swymmand Richt as he did, come to þe land, All nakit. quhene þat þai ware þaire Sumquhat refettyd, þai gane faire To seike þare lord and luke gif he Throw ony case mycht liffand be: And fande hime richt as aire said I. Than þai tuke hime wp hastely And comforted hime with wordis meikly; Bot þare was no clathis, suthly, Nor ?it no mete nor vþire thinge, To mak hime ony comfortinge. And sume mene sayis, þis mischeif all Becauss of þis Aiax cane fall: For agane hime þe god Mynerve Gane o richt bittire Ire conserve, That one hime sche walde wengede be And one þaime all, becauss þat he The kingis douchtir Cassandra Dreuch violently hire tempile fra. Þocht It be said þat þai sulde tak The payne þat þe trespass gane mak, Bot It Is nocht of new certane That oft happinnit for gilt of ane A thousand þat trespassit nocht To be pvnist for It, he wrocht. — And now forsuth of þire gregois And lordis passand þus frome Troyes And hastand to þare awne cuntre, Of all þire parrellis in þe se And contrare casis mony-falde, Ine-to þis nixt buke sall be talde. — This Ilk tyme þat we of reid, In Grece þar was withoutine dreid A king þat Naulus to naime hade, That had a kynryk longe &amp; braide; The qu?? kynrik strekit throw-out A gret arme of þe se but dout, One Ilk syde with craggis hie— Richt hidowis apone for to se — And þe wynde wallis duschande ay Vpone þe craggis nycht &amp; day, And mony sandy brayis lyande Outwith þe craggis one þe lande. And þis kinge Naulus in þe tyde That grekes one þe sege gan byde, Had two sonnes withoutine less: Of þe quhilkis þe eldest Pallamydes Was called — þe story telleth þus — And þe othire eke Otheus. This Pallamydes was richt wicht And oft wane gret worschipe in ficht, And flurisand in-to knychthed. He to þe grekes ost but dreid Come with schippes gret copy And mony knychtis in company And with richt mychti apparele — For na king in-to Grece but fale Had so gret kynrike as his was, Ne so haboundand of ritchess. This Pallamydes grekes maide Emperoure of all þe oist but baide And gud Agamenone þe kinge Removede, þat had first governynge. And þis Pallamydes was In one gret battell slane throw case, As ?e haue herd before all how — So þat It may suffice rycht as now. Bot sume folk, þat has ony plesaunce Of vtheris sorow and mischaunce And has Joye of þare awne malyce, To kynge Nawlus one vþir wyss Ande to his sone Oetus alss Tolde a foule fen?eit fortoune falss Of Pallamydes queyntly With sleked wordis subtelly: Thai said forsuth Pallamydes Not slane in-to þe battall wes, Bot thiftuislie murdred but dreide Throw Vlixes and Diomeide Throw counsall of þe grekes hale. And for to fluriss wele þare tale And gare þaime haf more ferme credence, With richt subtell eloquence Tolde all þe maner how It wes: Thai said richt þus: (þat) Vlixes And Dyomeid and Menelay And Agamenone gart purwey Two falss lettres fen?eandly, Quhilkis contunede þat privaly Pallamides was hole purpost For to betraiss þe grekis oist And þarupone with troyens hade All trety and full connande maide, And þai for þis thinge gif hime sulde A certane quantite of golde; And þire lettres þai gart be þane lleyde at þe syde of one deid mane; And syne þe sowme of golde also That þe lettres said hime to Frome þe troyens of þe cite, Vlixes þe said quantite Of golde tuke &amp; helde one but mare To Pallamydes secretare And þare with him he tretit so, That with þat golde he gart him go Richt to Pallamydes tent And þare withoutine longere stent Hid It vndere his bedhed sone. And to Vlixes, quhene he had done, He tolde how he had hid It þare. And þan Vlixes foroutine mare Gert þe secretare pryvely Be slane for his meid wikkitly. Sone thire falss lettres, þai gane mak, Ware schawede; þat grekes gane tak In-to þare hartis suspicioune Of Pallamydes falss tressoune, And helde vnto his tent in hy To se þe maner certanely Of þe golde at þe lettere saide, And socht his bed and fand þare laide The samyne wecht of gold but more That þe lettres spak of before. Thane þai, þat ware before in dout, Gaf full credence þar-to all-out And roiss aganis Pallamydes, As he þat ane falss tratour wes. And Pallamydes manfully Aganis þaime &amp; richt stoutly Profferit hime for to defend, Aganis quhome evire wolde pretend, Be battell, he was clene but let Of þat falss cryme þai one hime set, And so to purge him by battell. And quhene his foes saw but fale That none wald in þat quarell ficht And so offende hime nocht þai mycht, Vlixes þane with sle quentyss Sermoned þe pepill one suche wyss, Sayand: at þat suspicioune And all þat falss presumpcioune That þai one Pallamydes hade, Was all of cruell malice maide; So þat It semed Vlixes Was full frend to Pallamides, And Pallamydes ?it ryngande And hole governour all beande. And ?it þire learis to Naulus Ekit maire to þis &amp; said þus: That nocht eftire þis thinge full lange Vlixes and Diomede couth gange To Pallamydes secretly And said: It was talde þaime treuly That in ane alde draw-well, was by, Thare was a gret hurde, certanely, That throw þaime mycht þan be lichtly hade, And full fallow þarof hime maide; Thare-for, gif It þat lykande was With þame þe nixt nycht for to pas To get þat golde and tak hime sume, Thai said he suld be richt welcume. And Pallamydes persavande No fraude, bot fermely þame trowande, At nycht to þe well with þaime past. And quhene þai come þare, kest richt fast Quhilk of þaime thre suld first discend. Than Pallamydes, þat nocht wende Bot treuth, tuke of baith hoiss &amp; schone And syne his vmast clath richt sone, And lyflie to þe well cane founde. And quhene þai saw hime at þe grounde Of þe draw-well, þai boith attones Kest downe vpone him mony stones And slewe hime and left hime richt þare; Syne to þare tentes gane þai faire That Ilk nycht, but noyiss or sovne. — This was þe falss relacioune Of Pallamydes, and mony vthir, Boith to his fader &amp; his broþire, And gart þaime trow þat It was þus. Boith king Naulus &amp; Oetus Tharfor richt besely þai socht How to rewenge come þai mocht Of his deid and raiss michtely Aganis þe grekis oist holy. And þai herd say þe grekes ost In þat Ilk wyntir ware purpost In þare cuntre to pass but dreid; And Naulus wist þaime worthide neid Pass by costes of his londe. Tharfor his mene he gaf commande That Ilk nycht þai suld walkand be, And one þe craggis besyd þe se He bad Ilk nycht þai fyre sulde haif, And so þe grekes to dissaif, That, gif þai come þare vpone nycht, Thai suld throw þe fyres bricht, That þar suld seme plane land war by Quhare þai mycht halde þare courss saifly, Tharfor with topsall all &amp; sume Vpone þe craggis sulde cume, Quhare þare schippes sall periss all And eke þai drownede gret &amp; small. And in deid It was done richt so. For wele two hundreth schippis &amp; mo And all þe mene þat ine þaime were Was drowned throw þe fyres thare. Bot þe laif of þe schippes syne, That followit nixt in þe navyne, Come salande to þe samyne place And herd þe gret ruschinge þat was Of þe schippes þat ware brekande, And cryes of þaime þat ware deande: Persauit þare parrell to be, Tharfor ine haist to þe rowme se Thai tornede and helde one þar way. Amangis þe quhilkis Menelay, Diomeide and Agamenone Eschewed þe parrell &amp; passede one. — This Ilk forsaid Oetus, That was alss callit Peleus, Sone to þis forsaid Naulus kynge, Kest ine his hart saire compassynge: For to vndo þire two in deide, Agamenone and Diomeide, And ine his thocht kest mony way How he mycht do to þaime, gif þai Happinnit to cume ine þare cuntre. And for þat reull (!) purposs he Gart specialie lettres mak but weire And by ane subtell messingeire To Cletemistra send belyve, That was Agamenonis wyve, Affermand suthly for certane That kynge Agamenone had tane A douchtere quhile of king Pryame To wyf and was bringand hire hame And Cletemistra wolde depryve; Tharfor with counsall attentive He counsalit hire to seike remeide, To saif hire-self frome felloune deide. Cletemistra gaif trowynge To Oetus and gret tokynnynge (!) Of his counsall, &amp; privaly It kepit, &amp; socht besely How sche mycht (saf) hire frome suche thinge. Thane sone Agamenone þe king, Fra all parrell of se maid quyte, Come home to his kynryk tyte. And Cletemistra þat was blyth, Fen?eand faire chere, met hime rycht swyth With gret blythnes — bot ?it scho had Ane buschement for his slauchtir made. And þis Cletemistra, þai recorde, In-to þe absence of hire lorde Had defouled hire mariage: For also sone eftir his passage Sche tuke one Egistus in deide, For?ettand all hire womanhede. And þis Egestus one hire gat A douchtere, þat Gyrgona hate; Quhome to þe kynrike hole sche hicht. This Ilk Egestus was one knycht, Bot nocht cummyne of duke nor kynge, Ne was not of so hie ofsprynge. — Bot It Is said soth langtyme syne: Quhene womene settis þaime for sic cryme As for to defoull þare bodyis, Thai tuke eftir of mony wyss A semplere, as we may oft se, Na þare lord &amp; of less degre, And luffis þe bettir &amp; takkis þe wer, Settand all schame behynd full fere, Declynand ay frome honeste, Takand þe war to such wylte; Bot me think þat þai sulde of skill Desyre þe gud ere þan þe Ill, For to þe warld It war less schame And less disclander to þare name. Bot þai may nouþir resonabilly Exterss (!) þare wikkit adultry, And namely þat þai sulde not slo Thare husbandis for þare foull lust so. — This Ilk quene Cletemistra With Egestus gane sic trety ma: Þat þe first nycht þat þe king was cummyne And in his bed his first slepe nummyne, Schortlie to say, þis Egestus Slew hime. and quhene he (ded) was þus, To sepulture þai gart hime bringe. And nocht lange eftir his erdinge This said Egistus tuke to wyf Cletemistra; and sche belyf Gaif hime all hole þe governynge Of þe kynryk and maid hime kyng. Now þis Agamenone, we of reid, Had o sone gottine of his seide One þis queyne and Cletemistra richt, That to his name Arestes hicht, And was with-ine elde ?it suthly. Quhom to þe king Calabus ine hy, His cosing, dredand þat with trayne He sulde be throw Egistus slayne, Staw hime away &amp; send hime has To king Ydomeus, þat was Kyng of Crete and was cosyne To hime. and þocht he of fer lyne Was and fer sib to Orestes, This Ilk Ydomeus but les, And his wyf eke, Tyrasyse, Resaued hime thankfully &amp; wyss, And gart hime with all besyness Be kepit alswele and no less Thane Clemana, þare douchtere faire, That was þare nixt apperande aire; And ine his kynrik helde hime þane, Quhill he was to þe elde of mane. — This Ilk Oetus alswa, King Naulus sone, to Egra, Þe qu?? was Diomeidis wyf, Wrote ine lyke maner, to raiss stryf, That he to Cletemistra wrote: Effectuislie tellinge quhat-gote That Diomeid had weddit ane Of Pryamis douchteris, in certane; And bad hire trow It out of dreide. Now was þat Egra in deide Douchtere to kinge Polemyte, Kinge of Argew; and alss-tyte As hir forsaid fadere was deid, He left behynd him in his steid This Egra — þe buke sayis þus — And a sone, callit Assandrus; And eftir þar faderis deces The kynrik of Argew but les Betuix þaime þai couth ewyne depart; And þis Egra with hire part To husband tuke Diomedes. And quhene þis Diomeid bowne wes And to þe grekes ost to go, This Ilk Assandrus also Passed with hime in company Aganis þe troyens michtely. Bot or þai to þe ost cume mycht, In-to one place, þat Berclame hicht, Thai come, quhare þai purposede to byde For recreacioune Ine þat tyide. Bot þe kinge Thelaphus, þat was Lorde of þat Ilk province, rass And yrously apone þaime come With armed mene, as out of home (!), And ruschit one þaime but abaid. And þai, seand þai mistere had For to defend þaime, faucht agayne, And þis Assandrus fell has slayne Of þe kinge Thelaphus best mene. The king Thelaphus, persavand þene That he mycht nocht sustene þat scaith, In hand he tuke a gret spere raith And gane agane Assandrus ryde, And stroik hime so ine-to þe syde That he hime woundit thr? þe corps And straik hime deid downe frome his hors Diomeide, seand in þat steid Assandrus, his gud-broþir, deid, As wode out of his wit, but les, Gane rusche in-to þe thikkest pres, Woundand, men?eand &amp; slaande ay, Quhill he come quhare Assandrus lay, And drew him out frome þe horss feit, In fell teres þat he gane grete; Syne with his mene tornede agane. Thus was he slane in-to certane. Bot It was nocht rehersit þus To Egera of Assandrus, Bot It was tolde hire but lesinge That throw Dyomedis compassinge Hire broþir was slayne, so þat he Throw his decess mycht haf all fre Throw þe richt of his wyf all hale All þe kynryk but halfyndale. And þis Egra certanely Louede hire broþire so tenderly, That sche had fere levere forgo Hire owne part &amp; his also Ne be deprivit of hire broþire. So, quhat of þis tale &amp; þe toþir That Oetes also gane tell, Sche tuke so cruell hart and fell Aganis þis Diomeide one-ane, That all þe argives euerilkane Sche tretede so, þat Diomeide Suld nocht be thare resaued in deide; And send hime worde &amp; said þat he Suld nocht presume in þat degre To duell a quartare of a day. And so he stren?eit passing his (!) way, Nocht wittinge quhar for to declyne. And so throw fortoune happinnit syne In Salamyne to cume percase, That Tewtere rengand þare was, Thelamonyus brothire, þai recorde, And of þe province was hole lorde. And quhene þat he herd Diomedes Had conspyred with Vlixes In Thelamonis his broþeris deide, And was so cummyne in his steide: He commandit he sulde be tone. Bot Diomeid, or euir he fone, Eschapand his gyrne slichtfully, And flede and left his land quytly. — Demephone ande king Aganas Frome handes of kyng Tewter has (!) Eschapede out of gret perrile, That frome þare handes in exile War put, as Diomeid before; And to Cartace to Duke Nestore Come, þat þame richt curtasly Resauede. and þane In-to hy Thire two kynges tuke purposs thare That þai walde in þare cuntreis faire With armede honde richt michtely, To fecht ande wyne þare lond wichtly, To mak one þaime fell martyre That so agane þaime gane conspyre. Bot Duke Nestor commendit nocht Thare counsale, bot said þat hime thocht Better þat þai send first to trete With faire wordis and hechtis grete. And þai haue (done) richt so but hone. Quharfor all there liegis sone With meike hartis, boith pure &amp; ryke, Resauede þame in þare kynryke. — Eneas, ?it þat maid delay At Troy, with all þe haist he may Maid redy his schippis to faire. Bot þe meyne-tyme þat he baid þaire, He persavede and wist but dowt That syndry folk duelland about Of þare nychtbouris bownde (!) to anoy The fewe folk þat remanede ine Troy. Tharfor he counsalede þaime: sene he In þare helpe mycht nocht abyde nor be, That þai for Diomede walde sende, That was richt wicht, as he wele kende: Sene he was þane in-to exile, That he walde cume In-to þe meyne-quhile And be with þaime in þare subsyde. And þai did so In-to schort tyde And eftir Diomeide send richt. And he with all þe helpe he mycht Purchesss one all syde besely, Come vnto Troy richt manfully. And quhene he come to Troy, he fande Thame all as ine a sege luckande, And Eneas ?it þaime among, That was blyth; and þai boith gane gonge Richt hardely with þe troyens, For battell ordanit all attones, And sex dayes contynewally Faucht. quhare þat Diomeid stoutly Throw his provess richt mony slais And tuke mony of troyens fais, And all þat evir he tuke, but let Gart hangit be one a gibbet. The auchtane day fechtande richt fast He provit sa, quhill at þe last Thai tornede þare bakis ande to go (!); And he gane mony of þaime slo, And all þat mycht be tone, Ilkane Gert þaime be hangit, in certane. Than vþeris nychtbouris, þat gan duell About þe towne or in castell, Herand how þai ware vndone That þaime assegeit þan, þai alsone Sesit frome all wexacioune Of þe troyens. þarfor þe towne Was in-to pece — gif It mycht be Said pece ine suche aduersite. — Eneas, quhene þis was done, His schippis redy maid but hone And with þe troyens, þat left was, And with his fadere Anchises Enterede in schippes but sudiorne, To pass in exile but retorne As þe gregeois hade ordanit It, And to þe se gane hime commit, As vnknowene quhare fortoune wolde That he and his suld resting holde »Thai leif all vþire besynes; So þam emplesit þat swetness That of þaime-self þai haf na thocht, Of mete and drink rekande richt nocht, Bot throw þare swete songe fallis one slepe. The mermadynnis thane takine (!) kepe, Seis þaime slepand, þane cummis roth And drownes þame and þare schippes bath. Amange þire mermadynnis come we. And I, dredand my mene suld be Merrit with þare sle fantasye, Gart þame þare eris stop In hy With my craft: so þai herd þaime nocht; With hole cast syne vpone þaime soucht And a thousand of þaime cane slo; And so þat parrell we passit fro. Thus passede we and tho parrellis left. Vnhappely þan we fell eft In-to Carybdis In-to schort quhile, And wele more of þaime fyftene myle That swelt half of my schippis has Suellede ande all þat in þaime was. And with þe toþir half away I gat, bot I gat a fell fray, And to Phynit come saland þane. Quhare I fande wikkit tyrand-mene, That ruschit one my folk &amp; me And slew most part of my men?e And left bot fewe of þaime one lyve, Syne spul?eit has my schippis belyve, And me and þe quheyne folk þat ware Liffand, tuke and in presoune þare (!). Bot, throw will of þe goddis, syne Thai deliuerede out me and myne; Bot þai restorit nocht of our gud. Frome thyne in poverte furth we ?ude, Quhill þat we come to þis cuntre, Richt misterfull, as ?e may se. Now haf I talde ?? myne anoye That I had, sene I come fro Troy, And all þe awenturis I hade.« Ande so ende of his speche he maide. The king Ydoneus, þat herde Vlixes tane how þat he ferde, Has in his hart of hime pite; Tharfore oucht þat mycht plesand be To him in þe kynryke of Crete He gart hime haue with honour grete. That, quhene It lykede Vlixes To pass frome Crete, þe king but less Gart gif hime two schippes in hy, And golde and siluere richt plentuously, To suffice hime in his wayage: Ande prayede hime at his passage To þe king Anthenor to wende, That ?arnede him to se as frende. With leif to his schippes þarfore He passede, and come to Anthenore: That hime resauit with blyth cheire And honorede him vpone gret manere. Vlixes harde þar tell belyve How þat Penolope, his wyf, With gret men was assayede in deide And kepit ay hire womanheide; And also he was certefyede That folk his kynryk occupyede Incontrare of his wyffis will. And þare come alswa þar him till Thelamocus, his sone þat was, That tolde þe certane suthfastness. Vlixes, þat þis thing herde tolde, Prayed king Anthenor he wolde With him In-to his cuntre ga. And Anthenor said blythlie ?ha, And, with his knychtis, with hime ?eide To schip. and so þai gan proceide, That Vlixes with subtilte Come vpone nycht to his cite. And at þe traytouris he begynnis And enteris first in-to þare Innes, And fande þaime fast slepand Ilkone, And slewe þaime all — eschapit none. Syne, quhene þe day was dawyne licht, In his palace he enterit richt With þe kinge Anthenor: quhare he Was resauit as kyng sulde be. O, how blyth was Penolope That longe desyred sicht to se! O, how in haist þe cite?anis Come for to se þare kynge attanes, Brynging so mony giftis ryke! And hime agane to his kynryke Thai gane richt hartfully restore. Thane tretit he with Anthenore That Thelamocus, his sone, cane ta To wyf his douchter Nausica; And maid a ryall brydale sone. Kynge Anthenor, quhene þis was done, Passed home agane, &amp; Vlixes Bode in his lande with rest &amp; pece. — The thre and thretty buke alss fast How þat Pirrus frome þe feist past (!); And also how Vlixes was With his awne sone slane vpone case. — Of Pirrus, sone to Achilles, Syne þat frome Troy he cummyne wes, The story ?it maid no memore; Bot now we dress our graith þarfore. — Vpone his faderis syde Pirrus Has his grant-ssir Peleus: This Peleus Achilles gat One his wyf, Tytides þat hate, And Achilles Pirrus alswa Gat one his wyf Dyamira, Douchtir to kinge Lycomeid; So has he two grantssiris in deid: Peleus one his faderis syde, And one his moderis Licomede. Kyng Licomeide to Acastrus Was sone, forfadere to Pirrus. This Acastrus was ?it liffand. For he for old scantlie mycht stande. He hatit þis Pirrus dedly, And all his faderis kyne holy, And scaithit þaime all þat he mocht — Causs quhy, þe story tellis nocht. Bot It rehersit þus but less: Acastrus, þat forfadere wes To Pirrus, his graunschire put out, Peleus, out of his land but dout Of Thesaly, and schope also With hid quentyss Pirrus to slo. Pirrus, þat frome þe sege was cummyne, Be se homwarde þe way has nummyne, Quhare he In-to gret parrell gane fall And of his gud þe most part all He kest out with his awne hande, To saif his folk þat ware passande. Thus with his schippes dryvande þane, He aryvede ine Melapsane, And gart supple his schippis thare That with þe tempest schakene war. Thare tolde þai him how Acastrus, His (for)fader, put out Peleus, His granschire, out of Thesaly, His kynryk, &amp; how besely He kest engyne Pirrus to slo. Pirrus was of þat thing richt wo, And mor of his grantschire in deid Nor of hime self, — for Lycomeid, His grantssir of his moderis lyne And sone to kyng Acastrus syne, Hade norysede hime in his barnage And brocht hime wp of tender age. — This kinge Acastrus prevaly Has put Peleus so queyntly Frome his cuntre, þat one no syde Ine-to a part he durst abyde For hime and his sonnes also — For Acastrus has sonnes two: The tone was callede Philistynes, And þe toþir Mynellopes; And one douchter he hath þarto, And Tetides to nome has scho — Peleus durst nocht in apert Abyde, bot helde hime in covert, Quhill-tyme þat Pirrus sulde come home, That, he thocht, sulde revenge his schome; — And he was richt sikker þat he Frome Troye suld cume home fro þe se. Now frome þe cite bot VIII myle Of Thesaly a wod was quhyle, And in It one olde mansioune, That þane for eld was fallyne dovne. The kingis of Thesaly ware wount In-to þat forrest for to hount, And to herbery In þat manere — For þare was gret plente of deire; Bot þat place þane was fal?eit all, So þat men mycht nocht kene no wall. Bot It had vnder erd but weire Standande woltis &amp; cavis seire, With thornes all our-growine without; And has bot one small hole but dout In-to þat thorne-rone, richt secre, Quhare þare was wounder strate entre; Bot fra a mane had entred ones, It was a faire rowme, wasty wones. And þis place nere þe se gane stande. In It Peleus was lurkande, And quhylis walde cume out prevely To þe se-syd and encrely Behold, gif he Pirrus mycht se Cume with his schippes home by se.— Pirrus, þat was in Menelapsa, Gart graith his schippes for to ga In Thesaly for rewengeaunce Of his grantssir disturbaunce, Peleus, vpone Acastrus, That frome his kynryk kest hime þus, And for to kepe hime-selfine to. Tharfor, þe more wyslie to do, He gart two secre spyes come, Crissypus and one Adastrume, And to Thesaly þaime sende To Assandrus, þat he wele kende Was to him stedfast &amp; secre And was one burges Ine Thesalie, To speire how all thingis stud þare. And þai helde one þar way but maire And to Assandrus come; &amp; he Told þaime alhole þe certente. And þai agane come to Pirrus And tolde as þaime tolde Assandrus. Than Pirrus to his schippes ?eid, In Thesalie to pass but dreid. And one þe se a fell tempest Hime tuke, þat thre dayes gane lest. Bot throw þe goddes favorande, The wynd in tempest ?it blowande, In-to one port he drevyne was That þai callit Sepelias. This port was frome þe towne standande Of Thesaly aucht myle nere-hande, And to þe olde place was richt neire Quhare þat Peleus was but weire. Pirrus, all wery for trawale, Come to þe londe, and syne but fale Walked one fut wp frome þe port, In þat forest hime to disport, And throw ane ferlyfull fortoune Happinnit to þat Ilk hole but hone To cume, of þat olde mansioune That we eire of maid mencioune. Bot so þe hole oure-coverit was With thornes, breres and with gras, That he of It had no-kyne wit And sodanly fell ine-to It, And fell dovne tene steppis but frist, Or euir he mycht tak arrest. Thane gat he wp and saw a grece, And walked one Inwart a pece, To se quhat thing þar-ine be may: And come quhare þat Peleus lay. And lukede: and he beheld Pirrus And knew richtwele Pirrus he was And was full lyke to Achilles. And fro he kend him be his feris, He kest him sone with grety teris, And tolde him his disseiss &amp; caire, — The quhilk Pirrus regratit þare. Than come þai wp togiddir boith And downe to þe schippes come roith. Thare gat Pirrus certane wittering: Twa sonnes of Acastrus kynge, Menalippus and Pelestenes, To hount in-to þat forest but les. Thane, quhene Pirrus herd þis tything, He put hime sone of his awne clething And clede hime In-to sempile weid, And syne furth to þe forest ?eid Bot with ane swerde all him-allone, And left his mene still euerilkone. Ande sone he met twa as he was That sperit at him quhat he was And quhyne he come and quhare he went. And he answerd Incontynent And said: he was of Grece but le, And frome þe sege of Troy be se He come with vþir ine company; »Bot sic a tempest sodanly Ourtuke ws and so sore gane smyte, That five hundreth ware drowned quyte Of my fallowis þat ware with me; And I allone with þe wod se As deid was cassyne to þe lande, Boldnede with salt wattere lyande. Bot þe watter throw goddis will I devoded; syne come me till Sic spreitis, þat I couth recovire. Bot all my gudis, ?e assovire, Was tynt, &amp; I left seike &amp; pure. Tharfor biggand frome dure to dure I pass, quhill in my land I come. Quharfor I pray ??, gif me some Of ?our mete, gif ?e ony haif, That I þarewith my lyve may saif, And of sume-quhate do grace me till!« And þai bad hime byde with þaime still. Thane with þat come a mekile hart, Richt spedely rynnand outwart. The quhilk hart suthly Menalippus Followit ine haist, &amp; left Pirrus And his brodere withoutine mo, Quhill he was richt fere passit hime fro. Pilestenes þane lichtede sone Becauss of rest, with-outine hone. Thane Pirrus drew his swerd ine hy And slew hime þare richt cruelly. Menalippus sone eftir þis Retorned frome þe hart Iwis: Quhom Pirrus at his agane-cummyng Slew hastely but taryinge. And þus Pirrus his enemys (!) two, Brethire to Tetides also, His grandame one Acastrus syde, Slewe cruelly Ine-to þat tyide. Frome þar slauchtere as he gan pass, With one mete he, callit Cynaras, Was famile to Acastrus kinge. Pirrus him askit but mor lesing: Quhare þat Acastrus was but weire. And he said he was cummand neire. Than Cynaras Incontinent He slewe; syne to his schippes went And him arayed richely. Syne to Acastrus hastely He went and met hime with blyth chere. And Acastrus sperit but weire At Pirrus, quhat he was. &amp; he Answerit agane in þis degre: »Of Pryamis sonnis I ame one, And ame þusgatis throw Pirrus tone.« Than kyng Acastrus answerd þus, Nocht knawand hime: »quhare is Pirrus?« And he said: »heire downe at hond, All wery Is cummyne to þe lond And to ?one dyche Is gone but maire« And with his honde he schewed quhaire. Than with þat he his swerd drew out, To sla Acastrus king, but dout. Than with þat Thetis come belyve, That was to king Peleus wyve And douchter to Acastrus was And modere alss to Achilles, Grandame to Pirrus. þus said scho: »Cosing, what etlis þow to do? Bird It not suffice in certane That þou my two brethire has slane, Thy enemys þocht? þow sla nocht heire Thyne eld-fadere, mi fadere dere!« And with þat sche to Pirrus rane And his arme, þat was strekit þane One loft with drawine swerd, to slo Hire fadere, sche helde still richt þo. Than Pirrus said to hire in hy: »The kyng, þi fadere, cruelly Put kynge Peleus, þine husbande, Dispituouslie out of his lande; And alss fer as he did hime scaith, Me think he (þe) offendit baith. Lat Peleus cume, and, gif þat he Will grant him lyve, I will for me.« Than come Peleus hastely And prayit Pirrus tenderly To spaire Acastrus in þat steide, Syne he of his two sonnes deide Was anoyit in so gret thinge. And he left of at his biddinge. And so þe pece reformede was Betuix þaime two Ine-to þat place. Acastrus þane and Peleus, And with (þaime) Tetes and Pirrus, To trete of þe kynryke begane. The kinge Acastrus, þat had þane Of Thesaly þe governale, Saide one þis wyss to þaime but fale: »I ame now so strikine in elde, That I þe kynryk may nocht welde; And my sonnes of lyve be brocht That eftir me to regne I thocht; And none Is now one lyve but dreide That aw of law for to succeide, Bot Pirrus, my swet cosing deire; Tharfor now of þis kynryke heire I dispul?e me wilfully, And grauntis hime It alluterly And giffis hime heire state heretabile.« Peleus said heire: »I but fabile All richt þat I haf ine þis thinge, I gif It hime; for my ?arnynge Was þat Pirrus oure all þe laif Of Thesalie suld sceptour haif.« Thane þis king þus confermed þare, Thai lap one horss and furth þai faire To Thesaly Incontinent, And Pirrus gaif commandement That his schippes ine hast suld be Brocht Ilkone to Thesalie. Thus þai to Thesalie cummande, Acastus gart charge sone one hande: All þo of Thesaly Ilkone Sulde cume &amp; mak homage anone To Pirrus. and þai, þat ware blyth Tharof, maid homage to him swyth; And one þe followande day nixt roth Acastrus and Peleus boith Of Thesaly gane Pirrus crowne. Quhilk, sittand in sege of renoune, His diademe held with honour, And ine schort tyme throw his favour He governede his hie estate That Thesaly was exaltate Aboue all Grece, as kynryke best. And king Pirrus in pece &amp; rest Kepit his kynryk wele but stryve Richt to þe last end of his lyve.— Idumerus, of Crete þe kinge, Is deid, and left of his ofspringe Behynd hime liffand sonnes twa: Schire Mereone ande Leorta. Bot Mereone richt sone but le Deit eftir his fadere couth de, And þe kinryk of Crete he left To Leorta, his broþir, eft: That governede It richt happely And gart his brothire erd richely. Vlixes sone, Thelamocus, Gat a sone, callit Deyphebus, One Nausica, his wyf, but les, To Anthenor þat douchtere wes.— Bot to Pirrus now oure story Tornes agane, to tell trewly Of all his process withoutine weire, And how he deyed and quhat manere. The king Acastrus richt gretly Of his sonnes was maid sory That was (slane) as before herde ?e, And þare bodyis In Thesalye He gart haue honorabile erdinge, Throw þe king Pirrus commandinge. Fortoune, þat in hie happynes Settis seire mene, ?it neuirþeles With hid enbuschementis waitis ay How mene frome happy state sche may Cast ine-to wnhap and caire, Schawand þaime first richt plesand faire (!) And syne with ane suddane downe-fall Tham castis In-to mischeif all. Pirrus, þus ryngande happely, Was in loue gyrnede subtelly With faire Hermonia but layne, Menelayus douchtere &amp; Elene, And was Orestes wyf. þar-till Set all trast to assyth his will, And dide so þat Hermonia He staw quietlie Orestes fra Of þe kynryke of Matenase, In quhilk Orestes ryngand was, And brocht ine Thesaly belyve And maryed hire &amp; held for wyve. Orestes in his hart was wroith Of suche welany done him scaith; Bot he was nocht to wyte (!) but weyne Agane Pirrus weire to manteyine; Bot he helde It stilly in thocht, So þat, gif throw chaunce happine mocht So happinnit eftir ine-to schort quhyle, Pirrus bowned to Delphos yle, To thank þe hie gode Appollo, And vthire seire goddis þarto, Of þe rewengeaunce gret þat was Tone of his fadere Achilles Of Paris longe befor þat day. For quhilk Pirrus in riche array To Delphos passede one his wayes, Leveand behynd ine his palais Hectoris wyf, A(n)dromatha, And his sone alss, Lamendonta, That scho consaved of Hector, As ?e haue herd reherss before; And sche with child was þane alswa With Pirrus, quhene he furth cane ga; And alss he left Armona þare. And scho, quhene he was past, but mare To Menelay, hire fader, sende A grevouss pleynt, makande hime kende That sche was nocht In-to deynte Haldine, as scho thocht scho sulde be: For Pirrus Andromatha lufit Bettere þan hire &amp; more luf prufit, And hire in no deynte couth holde; Tharfor sche prayed þat he wolde Cum to Thessaly but hone For to slo Andromatha sone, And Lamendonta, hire sone, to. And Menelay richt so gane do: Maid with hir wordis wroith, Come vnto Thessaly full roith, All schame and nobilnes put away And one Andromatha but delay Ruschit. bot sche, þat was agast, Hynt wp hire child &amp; fled fast Throwout þe streit affrayitly, Gretand richt fast gane hiely cry That þe pepill sulde helpe þat sche Ware nocht slayne and hire child þarto. Thane þe pepill Incontinent To armes rane with hole assent And followit all one Menelay, And set him in so hard affray That for dreid of þe pepill he Was fayne to his kynryk to fle.— Orestes, þat wist þat Pirrus Was ine þe Ile of Delphos þus, Of knychtis gat gret company And come one Pirrus suddanly And with his awne hand cane him slo, And so gane hertlie wengeance mo. Thus was Pirrus slayne ine þat place, Ande ine þat Ilk Ile erdit was. And syne his wyf recouerede he And brocht hire home in his cuntre. Kyng Peleus þane and Thetyss Passed frome Thessalie, Iwiss, To þe cite of Melapsa And tuke with þaime Andromatha, That was (with child) with Pirrus ?it, And Lamendonta, hire sone swete. And thore a sone sche bure but baide That Pirrus one hire gottine had, That was callit Achillydes; That grewe to werteu &amp; proves. And quhen he come to eld, but weire, Lamendonta, his brodere deire, He crowned king of Thessalye— þocht aire þarof of richt was he. And for his brotheris fauour maire He bad all troyens þat tone ware In Grece, sulde haue fre liberte, And frome all thrillege be maid fre.— Thar-to here ekis þis story, As was said longe before gone by In-to þe sext &amp; tuenty buke, How Achilles þe body tuke Of Troyulus, þe worthy knycht, And to his horss tale fessynnit richt And drewe throw þe hole oist þat Ilk; In þe recoweraunce of þe qu?? The kyng Menone (come) with gret force And stroke Achilles frome his horss And hurt so felly In þat steide That he was borne away as deide; Syne how Achilles king Menone Gert his Myrondones enwyroune, And quhene he was supprysed so, How tratourly he gan him slo, And syne how þe king Pryamus Gart erd hime besyde Troylus. Now tellis þis story successive That þis king Menone had a wyf Richt faire, and scho come opinly To Menonis graif and apertly Gart opyne It and furth has tone Kyng Menonis bones euerilkone And in one weschell of gold fyne Thame put, and, all folk seand syne, With þe weschell and þe bones Frome þare sicht wanyst all-attones Richt as one cloude, ande (n)euir syne seyne. For quhiche sume sayis þat sche but weyne Was wplifted as one goddes, Or þane one goddess douchtere wes, And vþeris said sche was, I trow, A werde-sistere — I wait neuir how.— Bot leif we now suche fantasy And torne we to þe trewe story, The quhiche oure graith Is now directe For to tell planely þe effecte Of Vlixes, how he gane dye. It tellis þus: þat one nycht he, As he to slepe was lyande downe, He saw ane ferlyfull visioune: He thocht þat he one figure sawe Of ?onge forme &amp; richt faire gane schawe, That him thocht It ware lykare þane One gode na be porturede a mane — Sche was so plesande a figure; So þat he ?arned oure mesoure For to haue had hire, gif he mocht. Bot sche eschewede, as he thocht, Sum-quhat abak, &amp; syne drewe neire And asked quhat his willis were. And he sayis: »þat I desyre þat þow Cume and ly heire besyde me now, So þat I may haf dale with þe.« Sche said: »þat ware hard thing to be, And is one parrellouss asking, That I with þe sulde haf Joynynge: For þat Joynyng ware wnhappy, And of þat Joynyng, certanely, The tone of ws mone de but more.« Hime thocht þat þat ymage bore In-to hire hande a spere, but les, And in þe poynt of þat spere wes Ane tunyk(l=)e, þat richt Joly Was of fifches maid craftely. Than thocht hime at þat ymage gay Bowned to pass frome hime away, And said hime þus, quhen sche was bowne: »This Is signe of disiunctioune In tyme tocume ws two betwene.« Wlixes with þat woke but weyne, And of his dreme had gret ferly, And in his wit socht besely Quhat þat his dreme betakine micht. And with dawande þe day licht His dewynouris he gart but hone Be callede, and talde þaime his dreme sone, And bad þaime tell þe qualite Of It. and þai said þus: þat he Throw It, þat dreme cane signefy, Sulde with his sone (to) exile trewly With-out fal?e (or) to deid be done. And he, þat dred þusgat his sone, Thelamocus (gart) In hy be tone And put ine strait keping anone. And syne gart cheiss ane ganand stede Quhare he sickere his lyf mycht leide, And gart close It with wallis hie, Quhare fewe lele folk war his secre, And syne gaif stratlie commanding That none to hime sulde haf entryng Bot (he) þat his secre was there, And none vþire, þat euir lyve baire.— Now has þe said kyng Vlixes Ane sone gottine one Circes, And Thelagonyus to nome has; Bot he wist nocht quhois sone he was — Outtane þat he wist vttrely That Circes bure hime, certanely. And quhene he was of fyvetene ?ere, At his moder he gane Inquere Quho was his fader vndowtande, And quhare he duelt &amp; in quhat lande. Bot sche long tyme gane It deny. Bot at þe last so Increly He maide at hire Inquisicioune, That throw hire sonnes affectioune Sche tolde him certanely but weire That Vlixes was his getteire, And tolde him quhare his kynryke was. And he þarof had gret blythnes. ?arnyng him gretlie for to se And for to be in-to his cuntre, With his moderis leif but delay Thane Thelagonyus to þe way Bownede to pass one but sudgeourne, That prayit hime sone to retorne. And he Jornaide be dayis sa, Quhill he come In-to Achya. And thare he gat all hole tything Quhare þat Vlixes maid duelling; And to þat place helde hastely. Ande one a mouneday tymely He come sone to þe brig but more, Quhare þat þe entre was. &amp; thore The keparis of þe brig fande he, And prayit þame with wordis fre To lat him entre throw þat way, For to speike with þe king. bot þai, Kepand þe bidding of þe kynge, Denyede to grant him þat thing. And he requyrit þaime It to do, And þai maid stout answere hime to And In-to sumpart bustuously, And bade him go furth &amp; stand by. Than Thelogonius, þat micht nocht Thole sic Iniures, as hime thocht, One one of þe keparis gane rusche Ande gaif hime sic a sodane dusche With his closs neif one þe nek so, That he his crage straik ewyne ine two And to þe erde deid laid hime plat. The laif of þe keparis with þat He constren?eit so manfully, That of þe brig dispituisly And to þe dike he kest þaime dovne; That þe cry roiss ine þe towne. Quharfor mony to armes rane And vpone Thelagonius þane Ruschede in hy to sla but dreide. And Thelagonius, þat saw neide, Ruschit one ane of þaime ine thra And his swerd smertlie reft hime fra, Syne tornede to þe laif agane And has of þaime sone fyftene slane; And he richt grevously was woundede. With þat þe gret noyss holy soundede. That þe woce of suche clamoure þane Vlixes roiss, wenande sume mane Of his famele Thelamocus, His sone, he gart be kepit þus, Had lattine stape out of presoune, And in his deliberacioune Has one his keparis maid martyre. Tharfore with one dart in-to Ire Come quhare was þe cry, hastely: And of his mene saw sa mony Slane with ane strange mane, þat with payne, In rewengeaunce of his was slane, He schot ane dart at hime in hy And hurt him, bot nocht full gretly. Thane Thelagonius þe dart he tuke And felly at Vlixes schuke, Nocht wenand It was Vlixes, And with þat Ilk dart but les That he schot first, he smot hime so, That to þe erth he maid him go With one deidly wounde, wirkand wyide Among þe ribbes ine þe syide, So þat one fut he mycht nocht stand. And þan Vlixes, persavande That of þat hime worthit de, With drawand woce a litill we, Richt fast fal?eand In-to strenth, With law wordis drawynge one lenth At Thelagonius all waikly Sperede: quhat at he was; suthly Redusand to his fresche memore His deidly dreme, he saw before. Than Thelagonius spered but dout At þame, was standing hime about: »Quho Is ?one, mais me suche askinge?« Thaye said: »Vlixes, but lesing.« Than Thelagonius, at þat herde, As wryande out of wit he ferde, And said: »allace, wo Is to me, That come my fader for to se Levand, to comfort me blythly, And now causs of his deth am I!« With þat for sorowe fell he downe Vpone þe pathment In-to swoune; Than rysing wp, as in one rage Raif his clathis and his wisage, And loutheris frome his hed cane ryf Of his faire ?allow haire belyf, Syne fell downe to Vlixes fete With sobbing, sighing &amp; with grete, Sayand: he Thelagonius wes, His sone wnhappy of Circes, »Throw þe gottine vnhappely. And gif þow de, fader, scry That þe goddis sic grace me gif That eftire þe not longe I lif.« Vlixes, þat kend hime with þat His sone þat he one Circes gat, Maid hime richt faire cheire, certanely, And in febilness of his body With brokine speche and with waik feris Hime prayit to ceiss of his gret teris And of his sorow to mak ende. Thane he for Thelamocus sende. And quhene he come, withoutine more He rusched one his broþir thore, Thelagonius, In-to þat steid, For to revenge his faderis deid. Bot Vlixes, as he mycht speike, Forbade hime he his hond suld streike Aganis hime, bot in frendschip to As his broþire: for he was so. Than Vlixes, þat deid was neire, To Achaia þai had but weire: Quhare he thre dayis liffand baide And one þe ferde day ending maide. And þai In Achaia hime erde With kyngis honour, as efferde. Thus quhen þat Vlixes was gone, Thelamocus his sone was tone And in his steid crownede as kinge. That to his broþir In-to gret thing, Thelagonus, did gret fauoure, And a ?eire In-to gret honoure Helde hime with hime, &amp; maide hime knycht, And tretit hime all þat he mycht To byde with hime still for þe bettir. Bot Circes has hime send a lettir, That arted him sone to retorne; That he one na wyss wald sudiorne, Bot half aganis his broþeris will He passede. and he gaif hime till At his passage richt largely Richt riche giftis and vnnomerabily, And gaif hime all þe apparele That to his passage nedis hale. Than passit furth Thelagonus Frome his broþire Thelamocus— Quhare mony teres ware flowand Vpone Ilk syid — and so passand The Ile of Allydeme come to Till his modere Circes. &amp; scho Was of his cummyng home agane Attoure mesour richt woundere fane. And not lang eftire þis Circes Tuke a richt sodane gret seiknes, And gan so fellonly encress That sche hire last day closit but less. Than Thelagonius was maid kynge And tuke þe land In governynge, And It in pece and rest helde he Wele sexty ?eris, and syne gane de. Thelamocus regnede wysly In Achaia ?eris sevynty, That ine tyme of his governaunce It ekede In-to gret suffisaunce. Vlixes liffede alss but wene A hundreth ?ere hole and threttene And syne maid endinge happely In his kynryke, as heire said I.— In-to þis place Cornelyus And Dares alss maid ending þus; The laif was In-to Dytes buke, All-þocht þat Dares one hond he tuke To tell no more of þis process Bot quhare þe cite takine was. The laif in Dytes buke was all, That thocht he wolde mak end fynall. Tharfor It, þat was ekit last, I afferme nocht to be suthfast, Bot erare be fen?eit I-wiss. Neuirþeles Dares &amp; Dytis, That in all tyme of þare battale Was among þaime withoutine fale, Couth ine þare talis ay accorde And almost couth no-thing discorde. And þai accord wele in o case: That Anthenore and Eneas Ware mowaris of þe tresoune falss. And Dares þarto ekis alss That Pollydamas one þe nicht, To Anthenor sone, passit richt To þe grekes and þare gan trete The tokene of þe cite grete, And a kend tokine to þaime gaif In Ylioune entered þai haif (!); And þe grekis, he sayis with-all, Entered nocht at þe brokine wall As throw þe horsss occasioune— For of þe horss no mencioune He maid — bot he said þe entre In-to Troye at one port suld be Of þe towne, quhare-aboue was set Of marbill ane horss-hed but let. Bot Vergill of þe horss of brass As Dytes seis, he sais It was. Bot Dares sayis þat (at) þis ?et Aboue quhare þe horss-hed was set, Anthenor and Eneas And with þaime Pollydamas Tuke in þe grekes tkrow tressoune, Syne led þaime to gret Ilioune And gaif þaime entre þare ine haist; And at þe entre was formast Neptolomus, sone to Nestore, That entered his fallowis before. And þat Ilk Dares (sais) alsa: Eneas tuk Polixena And Eccuba, hire modere, roith All pryvaly to hyde þaime boith, And for þat causs syne to exile He was condampnede In-to schort quhile; Bot of þe deid of quene Eccuba He gan no manere mencioune ma. Than In his werk at þe endinge. Of quhiche eftir Is bot litill thing, The following conclusion may not be by Barbour. [Saue þis Dytes maketh mencioune Of þe novmere slayne at þe towne Lesting þe sege, affermyng out of dreid Echt hundreth thousand &amp; sex ware þare deid One grekis syid wpricht in þe feilde; And as Dares also þare behelde, One Troy party In þe weire keyne Six hundreth thousande sevinty &amp; sextene (!) Was slane þare, in Guydo ?e may se, With þam þat come to helpe þe cite Fro mony cost and mony regioune In defence and rescourss of þe towne. And full tene ?ere, so as I cane cast, And sex monethis þe myti sege last, Or It was gottine, Dares wrytis hime-self, And oure-more compleit dayes tuelf, Or grekes had full possessioune Be falss engyne of þe greke Synone— Lyke as tofore rehersit was bot late. I haf no more of latyne to translait Efter Dares, Dytes nor Guydo; And me to ad ony more þarto Than myne auctoris specefy &amp; sayene, The occupacioune suthly ware in wayne, Lyke a maner of presumpcioune. And tyme complete of þis translacioune Be Just rekynnyng and a-countis clere Was a thousand and foure hundreth ?ere And twenty neire, I know It out of dreid, Eftire þat Crist resauit our manhede Of hire þat was empryce and queyne Of hewyne &amp; hell, &amp; a madine clene. To quhome I teche all our saullis in cure, And þus I execute þe fyne of my lauboure. Wnto all þat sall þis story see With humbile hart and all humilite, This litill buke lawly I betake It to support, and þus ane end I mak.] Heire endis þe sege of Troye, writtine &amp; mendit at þe Instance of ane hon? chaplane ssir Thomas ewyne in Edinburgh.</field>
   </doc>
</add>