<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<add>
   <doc>
      <field name="author_display">Gall, Richard, 1776-1801</field>
      <field name="author_facet">Gall, Richard, 1776-1801</field>
      <field name="author_sort_facet">gall richard 1776 1801</field>
      <field name="author_text">Gall, Richard, 1776-1801</field>
      <field name="composition_era_facet">19th Century</field>
      <field name="composition_era_facet">1810's</field>
      <field name="content_model_facet">text</field>
      <field name="content_type_facet">TEI</field>
      <field name="datafile_name_display">/FedoraRepo/text/chadwyck_ep/uvaGenText/tei/chep_2.1205.xml</field>
      <field name="date_indexed_facet">201909240352</field>
      <field name="date_text">1819</field>
      <field name="digital_collection_facet">UVa Text Collection</field>
      <field name="digital_collection_text">UVa Text Collection</field>
      <field name="digital_collection_facet">Chadwyck-Healey English Poetry</field>
      <field name="digital_collection_text">Chadwyck-Healey English Poetry</field>
      <field name="format_facet">Document</field>
      <field name="format_facet">Online</field>
      <field name="id">uva-lib:465358</field>
      <field name="language_facet">English</field>
      <field name="main_title_display">Poems and songs ; By the late Richard Gall. With a memoir of the author</field>
      <field name="repository_address_display">http://fedora-prod01.lib.virginia.edu:8080/fedora/get</field>
      <field name="shadowed_location_facet">VISIBLE</field>
      <field name="source_facet">Digital Library</field>
      <field name="subject_facet">English poetry -- 19th century</field>
      <field name="subject_text">English poetry -- 19th century</field>
      <field name="title_display">Poems and songs ; By the late Richard Gall. With a memoir of the author</field>
      <field name="title_facet">poems and songs</field>
      <field name="title_sort_facet">poems and songs</field>
      <field name="title_text">Poems and songs ; By the late Richard Gall. With a memoir of the author</field>
      <field name="year_display">1819</field>
      <field name="year_facet">1819</field>
      <field name="year_multisort_i">1819</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;!DOCTYPE adminmeta</field>
      <field name="admin_meta_file_display">SYSTEM "http://text.lib.virginia.edu/dtd/admin/adminmeta.dtd"&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;adminmeta&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;pid&gt;uva-lib:465358&lt;/pid&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;adminrights&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;policy&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;access&gt;viva&lt;/access&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/policy&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/adminrights&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;technical&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;text&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;character encoding="UTF-8"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;mimetype&gt;text/xml&lt;/mimetype&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;markup&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;encoding label="xml" version="1.0"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;base label="TEI.2" type="DTD" version="P4" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/tei-p4/tei2.dtd"&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;localmodification label="TEI.extensions.dtd" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/uva-dl-tei/uva-dl-tei.dtd"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;localmodification label="TEI.extensions.ent" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/uva-dl-tei/uva-dl-tei.ent"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/base&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/markup&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/text&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/technical&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/adminmeta&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;?xml version="1.0" encoding="US-ASCII"?&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;!DOCTYPE descmeta</field>
      <field name="desc_meta_file_display">SYSTEM "http://text.lib.virginia.edu/dtd/descmeta/descmeta.dtd"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;descmeta&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;pid&gt;uva-lib:465358&lt;/pid&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mediatype type="text"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;form scheme="uva-form"&gt;monograph&lt;/form&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/mediatype&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;presentation&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayAgent&gt;Gall, Richard, 1776-1801&lt;/displayAgent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortAgent&gt;gall richard 1776 1801&lt;/sortAgent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayTitle&gt;Poems and songs ; By the late Richard Gall. With a memoir of the author&lt;/displayTitle&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortTitle&gt;poems and songs&lt;/sortTitle&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayDate&gt;1819&lt;/displayDate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortDate&gt;1819&lt;/sortDate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/presentation&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;agent type="creator" form="persname" role="author"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;name&gt;Gall, Richard&lt;/name&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1776&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1801&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/agent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="main"&gt;Poems and songs&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="sub"&gt;By the late Richard Gall. With a memoir of the author&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;geogname&gt;Edinburgh&lt;/geogname&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;agent type="provider" form="corpname" role="publisher"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;name&gt;From the Press of Oliver and Boyd ... Sold also by G. and W. B. Whittaker, London; W. Turnbull, Glasgow; and Johnston and Deas, Dublin&lt;/name&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/agent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;time type="publication"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1819&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;identifier type="UVa Virgo ID"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;identifier type="UVa Title Control Number"&gt;chp1446&lt;/identifier&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;language&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;authority scheme="http://www.loca.gov/standards/iso639-2/"&gt;ISO 639-2&lt;/authority&gt;eng&lt;/language&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;physdesc type="extent"&gt;xxxviii, 168 p.&lt;/physdesc&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;subject scheme="LCSH"&gt;English poetry -- 19th century&lt;/subject&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;covtime&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;timeinterval&gt;19th century&lt;/timeinterval&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/covtime&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;surrogate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mediatype type="text"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mimetype&gt;text/xml&lt;/mimetype&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="main"&gt;Poems and songs&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="sub"&gt;By the late Richard Gall. With a memoir of the author&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;geogname&gt;Cambridge, England&lt;/geogname&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;agent type="provider" form="corpname" role="publisher"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;name&gt;Chadwyck-Healey Ltd.&lt;/name&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/agent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;time type="creation"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1994&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;rights type="copyright"&gt;Copyright©1994 Chadwyck-Healey Inc.&lt;/rights&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;rights type="access"&gt;Accessible to VIVA community only&lt;/rights&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;physdesc type="extent"&gt;ca. 145 kilobytes&lt;/physdesc&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Preliminaries, introductory and editorial matter omitted.&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/surrogate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;relationships&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;set code="UVA-LIB-Text"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;set code="CH-EnglPoetry"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/relationships&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/descmeta&gt;</field>
      <field name="fulltext">I saw him faint! I saw him sink to rest! Like one ordain'd to swell the vulgar throng; As though the Virtues had not warm'd his breast, As though the Muses not inspir'd his tongue. SHENSTONE.</field>
      <field name="fulltext">POEMS. ARTHUR'S SEAT. CANTO I. O for a spark o' genial fire, Sic as could ance a Burns inspire! O for a Shakspeare's pencil rare, To trace ilk glowing prospect fair! Then might we sey in sweetest key, To sing frae Arthur's Seat sae hie; To sing the list o' beauties thrang, That ne'er hae swelled the poet's sang: To sing ilk bonny bushy bower, Adorned wi' mony a wild-lorn flower; Ilk burnie singing through the vale, Whare blooming hawthorns scent the gale; An' ilka sweet that Nature yields, In meadow wild, or cultured fields: Thae cultured fields, whare, towering strang, The sturdy aik his shadows flang; Whare lanely Druids wont to rove, The mystic tenants o' the grove: In cultured fields, whare, on a day Whan gallant Jamie bare the sway, The Forest flowers bloomed fair to see, Wi' mony a gem to bless the e'e, Ere Ruin's blast was heard to blaw, That wed their bonny blooms awa. Ah! thae befit the Minstrel's strain, Wha pensive muses by his lane; Sweet Nature's Bard, wha learns to sing In happy Fancy's fairy ring, Whan swelling thoughts, like rising day, Burst frae his mind in tunefu' lay. Yes, Arthur, round thy velvet chair Ilk chequered picture blushes fair, An' mixed wi' Nature's landscape green, The varied warks o' Art are seen. Here starts the splendid dome to view, Mang sylvan haunts o' vernal hue; There some auld lanely pile appears, The mould'ring wreck o' former years, Whase tottering wa' nae mair can stand Before fell Time's resistless hand; Sic as Craigmillar's Castle gray, That now fa's crumbling to decay, A prey to ilka blast that blaws An' whistles through its royal ha's— Whare mirth ance burst wi' joyfu' sound, An' melting music rang around, Ah me! dull gloomy silence reigns, The mossy grass creeps o'er the stanes, An' howlets loud, at e'enin's fa', Rejoice upon the ruined wa'! Ah, Mary, Scotia's lovely Queen! Whan Nature wore her mantle green, Aft didst thou waste the bitter hours, An' muse amidst Craigmillar's bowers; Aft weet thy cheek wi' Sorrow's tear, An' mourn thy hapless fate severe; Aft weep the days of artless youth, Sweet days of innocence an' truth, Whan thou, in wit an' beauty sheen, In Gallia's splendid court wert seen; Whan ilka peerless charm o' thine Bowed Gallia's Lords at Beauty's shrine, An' thou aft hailed, in Pleasure's reign, Those joys which ne'er returned again. There was a time, whan Woman's charms Could fire the warlike warld to arms, An' breed sic wae to auld an' young, As Helen wept, an' Homer sung: But Mary, o' ilk stay bereft, Misfortune's luckless child was left; Nae guileless friend to stem her grief, The bursting sigh her hale relief.— O ye, whase brave forefathers bled, An' aft the rage o' battle led, Wha, rushing o'er the crimson field, At Bannockburn made Edward yield; Ye, wha, still led by Glory's flame, Made terror mix wi' Scotia's name,— Whare slept your dauntless valour keen, Whan danger met your injured Queen? Could neither Love nor Beauty warm, To shield sweet Innocence frae harm? Ill-fated Maid! hadst thou been born In some sequestered wild, forlorn, Whare beauty rare, unseen, might stray An' sport upon the sunny brae, Or learn wi' youthfu' glee to move 'Mang rural cares an' rural love:— Sic ills around thee ne'er had hung; Sic grief had ne'er thy bosom wrung But, treading Life's untroubled way, Sweet Peace had blest thy latter day. Yet, Mary, still thy mournfu' tale Ilk tender bosom shall bewail; Lang, lang o'er thee shall Scotia mourn, An' Pity's tear bedew thy urn. Craigmillar's fa'n; an' wha can see Auld Halyrude wi' tearless e'e? Its polished towers neglected sair, The haunt o' regal pomp nae mair; Its ancient splendour fled awa, That bleezed sae bright in ilka ha'; Whare Scotia's Kings were wont to reign, Which Stuarts ance could ca' their ain. (Ah, luckless race! on them nae day E'er blinkit wi' propitious ray; Their hindmost stoop now forced to crave In ither lands—a wretched grave! Ah, luckless race! for ever fa'n, An' banished frae their native lan', Though aft they struggled gallantlie, The sceptred great again to be; Though late they saw, on Preston field, Their marshalled foes inglorious yield, Save sic as Gard'ner, gallant, brave, Wha scorned to flee the warrior's grave, But nobly fought upon the lea, An' fell near yonder hawthorn tree.) Ah me! ance joy an' courtly grace Near by the Thistle had a place, An' a' our Lords at hame was dine, An' drink wi' glee the blude-red wine; Whan Hardyknute, wi' horn sae shrill, Shook a' the trees o' green hill, An' gart the witless Norse repent His “brag o' weir” upo' the bent. Alas! sic objects to behold, Bring back the glorious days of old, Whare Scotia's daring, gallant train, That ever spurned a tyrant's chain, For dearest Independence bled, An' nobly filled their gory bed. Sae o'er yon mountains, stretching lang, Their shields the sons of Freedom rang, Whan Rome's ambition wild, burst forth, An' roused the warriors o' the North; Whan Calgach urged his dauntless train, An' Freedom rushed through ilka vein, As close they met the haughty foe, An' laid fu' mony a tyrant low; As fierce they fought like freemen a', Oh! glorious fought—yet fought to fa'!— They fell—an' thou, sweet Liberty, Frae Grampia's blood-stained heights didst flee, An' fixed thy seat remote, serene, 'Mang Caledonia's mountains green. Fair Maid! O may thy saftest smile For ever cheer my native Isle! END OF CANTO I. CANTO II. What varied scenes, what prospects dear, In chequered landscape still appear! What rural sweets profusely thrang The flowery Links o' Forth alang! O'er whase proud shivering surface blue, Fife's woods an' spires begird the view; Whare Ceres gilds the fertile plain, An' richly waves the yellow grain, An' Lomond hill wi' misty showers Aft weets auld Falkland's royal towers: Nor distant far, upon the ear The popling Leven wimples clear, Whase ruined pile an' glassy lake Shall live in sang for Mary's sake: An' sweetly blooms ilk native charm That Bruce's youthful breast could warm, Whase manly thoughts were wont to burn, Whare Gairney pours his silent urn. Return, fond Muse, frae haunts sae fair; To Lothian's shore return ance mair; An' let thy lyre be sweetly strung, For peerless Esk remains unsung. Romantic stream! what sweets combine To deck ilk bank an' bower o' thine! For now the sun, wi' cheerfu' rays, Glows saft o'er a' thy woody braes, Whare mony a native wild-flower's seen, 'Mang birks, an' briers, an' ivy green, An' a' the woodland chorists sing, Or gleesome flit on wanton wing, Save whare the lintie mournfully Sabs sair aneath the rowan tree, To see her nest an' young anes a' By thoughtless reaver borne awa. Return, return the mourner's care, An' ease the bosom o' despair, Nor cleed your little heart in steel, For Nature bade the lintie feel. Go mark the maid whase gentle breast Spreads for the tunefu' thrang a feast, Weel pleased to tak her sweet reward Frae ilka little sylvan bard. How fresh an' fair, o' varied hue, Ilk tufted haunt o' sweet Buccleuch! What bliss ilk green retreat to hail, Whare Melville Castle cheers the vale, An' Mavisbank, sae rural, gay, Looks bonny down the woodland brae! But doubly fair ilk darling scene That screens the bowers o' Hawthorndean, Whare Nature's wild-lorn charms combined To wake the pensive Poet's mind, While waving woods in Phœbus' beam O'ershadowed half the babbling stream; Whare Drummond fled the thoughtless gay, To pour his sweet Petrarchian lay, Whase polished reed sae saftly rang, As gart the mavis tyne her sang. Thrice happy bard! thy honoured name Adorns the book o' deathless Fame, An' Time in vain shall sey his rage To blot it frae the gilded page. What saftening thoughts resistless start, An' pour their influence o'er the heart; What mingling scenes around appear, To musing Meditation dear, Whan, wae, we tent fair Grandeur's fa', By Roslin's ruined Castle wa'! O what is pomp? an' what is power? The silly phantoms of an hour! Sac loudly ance, frae Roslin's brow, The martial trump o' grandeur blew, While steel-clad vassals wont to wait Their chieftain at the portalled gate; An' maidens fair, in vestments gay, Bestrewed wi' flowers the warrior's way. But now, ah me! how changed the scene! Nae trophied ha', nae towers remain; Nae torches bleeze wi' gladsome light, A guiding star in dead o' night; Nor voice is heard, save tinkling rill, That echoes frae the distant hill. Romantic Esk! what sweets combine To deck ilk bank an' bower of thine! What chequered scenes their beauties shaw, An' blossom wild around Newha', Seen peeping through the tufted trees, O'er bushy glens an' green-swaird lees; Whare Forbes ance, secluded sage, Enraptured read the classic page, An' Learning held her dear levee, An' Friendship sat wi' social glee; Whare Ramsay, set on sunny hill, Blew Scotia's reed wi' tunefu' skill, While Peggy, blythe an' sweet, was seen Wi' Patie on the flowery green, While Roger sighed frae e'en to morn, Whan Jenny feigned a cauldrife scorn, An' Symon wi' the eldrin folks Wad snuff, an' crack his couthie jokes: O Ramsay! wha wi' native glee Could picture rural life like thee? Sic Allan nobly dared, erewhile The Hogarth o' his native isle, Whase master-touch could eithly trace The nicest tints o' Nature's face; But now he's gane, an' we maun mourn, Though richest laurels busk his urn. An', Runciman! thy hapless fate The Muse deplores wi' deep regret; Thou, wha could tent each passion's flow, An' bid the breathing canvass glow; Whase pencil Fame enraptured saw At wark sublime in Ossian's Ha'; 'Mang woods, an' lawns, an' gardens gay, Whare Clerk an' Worth were wont to stray; Whare friendless Genius aft has gane, An' never poured her plaint in vain. Now tent the Pentlands, westlins seen, O'erspread wi' flowery pastures green; Whare, stretching wide, the fleecy ewes Rin bleating round the sunny knowes, An' mony a little siller rill Steals gurgling down its mossy hill; An' vernal green is ilka tree On bonny braes o' Woodhouselee, Whare Tytler hailed his pleasures new, An' gave the wreath to merit due, While dear he lo'ed the artless sang, An' hill an' dale wi' music rang. Delightfu' task! to bring to view, An' gie the wreath to merit due; Yet, ah! how mony a genius born Is left unfriended an' forlorn! Nae joyfu' cheer, nae happy hame, Nor aught to boast o', but—a name! An' sic the ills Macdonald saw, Whan cares an' poortith wrought his fa'! An' sic the fate—oh, doubly hard!— Befel Edina's favourite Bard; He, ance the jocund, blythe, an' gay, In hamely sang an' roundelay, Till cauld neglect begude his care, An' drave his mind to wild despair. Sweet be the flowers that o'er them wave! Green grow the grass on ilka grave! An' saftly blossom ilka flower That skirts the wa's o' yonder tower, Whare Genius aft is seen to weep Her Hume for ever laid asleep; Whase manly saul burst forth in flame, Whan England was the glorious theme; Wha penned the chaste but nervous page, An' died, the Livy o' his age. An' whare is he, perfection's child, O' sweetest look an' temper mild, Wha made the tender bosom glow Wi' Mary's wrangs an' Mary's wo? He's gane—ah, never to return!— Nae mair the sparkling lamp will burn, The lamp whase ever-faithfu' light Made mirkest ages burn sae bright. Sunk wi' the mouldering nameless dead, What marble tells his narrow bed! END OF CANTO II. CANTO III. Edina! aft thy wa's hae rung The hamely sangs thy Minstrels sung, An' now the Poet warms, to pay To thee his tributary lay; Fu' happy, could he ance but rear Ae verse that's wordy o' thy care. O leeze me on thy bonny Dames, A spotless list o' dearest names, Whase peerless charms, ance on a day, First gart me tune the rustic lay; Lang kent for wit an' beauty rare, As famed Circassia's daughters fair. Sweet Maids! whan simmer decks the green, Leave ye the dinsome busy scene, An' to the sylvan Meadows stray, As e'enin skirts the lee-lang day; Or trace the vale romantic, sweet, Whare Health an' her St Bernard meet: There let your charms blink bonnilie, Love's fire-flaughts darting frae ilk e'e. Sae R?l trips wi' modest mien, An' steals the Minstrel's heart, I ween; For aft she wraps his saul in fire, An' gars him strike the Doric lyre. Nor are thy Sons less dear to Fame, Or far afield, or here at hame; Alike their glory's kent afar, Or in the senate or in war. O may they never bare the steel, Save for their King an' Country's weal! An' then may success crown the brave, An' victory in their banners wave, Till peace entwine, wi' bonny hue, Laurel an' olive round their brow! Now some are seen in bourachs gay, On Bruntsfield Links to spend the day, An' stretching o'er the greensward lee, Strike aff the ba' frae tappit tee; While ithers, decked in tartan sheen, To martial music beat the green, An' gar the feathered arrows flee, Weel skilled in noble archerie; Right keen to ape the feats o' auld, Whilk ance engaged the great an' bauld, What time (as minstrel stories tell) A Percy bled, a Douglas fell. Sic halesome sports can vigour yield, Whan cheerfu' age frequents the field, An' nerve the young baith stout an' strang, The future frosts o' eild to bang. But wae's my heart wi' dool an' care! Cecilia's voice is heard nae mair! Nae mair her tunefu' melody, Saft as the glance o' beauty's e'e. Whan our King Jamie bare the sway, Aft wad he chant the lightsome lay In notes he weel could ca' his ain, Sweet as Corelli's saftest strain: But now sic sounds we dinna hear, As ance wi' rapture filled the ear. Nae Oswald wakes the saftest tune, To melt the saul ere haflins done; Nae Kellie now, the fair amang, Enraptured sweeps the strings alang. Alake! they're gane—they're fled awa, But lang the Muse shall mourn their fa'. Fie, Scotia, fie! shall it be said That you forsook the darling Maid? Shall Music be by you exiled, Again to haunt the woodlands wild? “Na, whisht!” I hear some Genius say; “Cease, Minstrel, cease your mournfu' lay! “Let a' sic dowie notes abee, “For better days shall Scotia see. “The heart o' feeling maun forbear “The cheek to water wi' a tear, “An' Pity's pulse forget to play, “Ere Scottish Music die away.” Wha's she, wi' pensive step an' slaw, That seems to mourn near Thespis' Ha'? Alake! 'tis Taste, sweet, modest, mild, Now ruefu' turned, dejected, wild, To think a seat she dares na claim, Whare ance she sat wi' meikle fame; Whare matchless Yates, ance on a time, Could raise the mind to thoughts sublime. Ye happy few, wha love to stray In Wisdom's flower-enamelled way, O bid the Maiden cease to mourn, An' let her wonted smile return; Nor to the scene the plaudit gie, That tires the heart to please the e'e: Then Siddons, wi' majestic mien, Ance mair may grace the tragic scene; Then Satchell may her powers exert, Whase simple sweetness wins the heart; An' Kemble, still to Nature true, May haud her mirror up to view. Edina! may'st thou never tine The name o' worth, which now is thine. Lang may thy Sons the wreath retain, The wreath which merit maks their ain; O, lang may sweetest sense adorn Thy Daughters, fair as simmer morn. Yes, yes—in Fancy's fairy dream Thy future state begins to gleam: Whare gowans smile to sunny skies, I see the splendid fabric rise, Whase stately columns, towering high, Wi' ancient Rome or Greece may vie: I see the proud majestic Clyde Around thee lave the silver tide: I see the bark thy turrets hail, An' gowden Commerce fill the sail. Yes, thou shalt shine in verdant bays, Whan he, the wight wha sings thy praise, Shall mingle wi' the nameless dead, Nae lettered stane at his grave head; Nae brither Bard to sing his name, Or tell his hankering after Fame. THE TINT QUEY; OR, THRAWART MAGGY. Aft trifles big mishanters bring, Frae whilk a hunder mae may spring; An' some, wha thrawart tempers hae, Aft stand unkent in their ain way: But aye, to guard against a coup, Fouk should look weel afore they loup. 'Twas wearing gey an' late at e'en, Whan younkers leave the daffin green, Poor Sandie, frae his doughty wark, Came hame a' jaupit i' the dark, A lang auld timmer stool drew near The new peat ingle, glancin clear, Which sent its reek, in columns black, Out through an opening i' the thack, An' gat his wark-looms a' in tune, To ca' some tackets in his shoon, Though wi' a lang day's wark sair dung, He was as stiff's a reisted rung. His Meg set by her spinnin-wheel, (Whilk helps the heavy time to steal Awa,) an' sturdily did hook The parritch-kettle on the crook, An' frae the willow buist did scatter A tate o' meal upo' the water, Nae doubt for fear it should beguile Her whan it minted first to boil. This done, she clauchtit down wi' speed The bowet aff the box-bed head, An' frae a boal ye eith might see Her tak a spunk to light it wi'; For ye maun ken, that just e'en now 'Twas time to gang an' milk the cow. But here, or we gae farer ben, Ablins it's fitting to let ken To them wha reads, that this same Lucky Was e'en a dour an' thrawart bucky, Which shawed she was o' bool-horned breed, Whane'er she took it in her head. Aye whan he ga'e advice, but swither, Ye're sure that she wad tak anither; Na, but a joke, she's aft been seen To clap her neives afore his een, While he, poor sumph! boot silence keep, An' durst na for his lugs play cheep. Then wi' her hands her tongue kept steeks: In short now, Marget—wore the breeks. Compared wi' her in ony way, He was as contrair's night's frae day; An honest-hearted simple chiel, Wha lo'ed to see ilk body weel. But hear what I am gaun to tell, An' in th' affair judge for yoursel. Meg loot but little time expire, Afore she reached the theeked byre; But, wow! sad cheat! whan near she drew, As white's her mutch her haffets grew, An' legs did shake, as soon's she saw The door wide stannin to the wa'. Wi' heart high jumpin to her mou', She cried, “Preserve us! whare's the cow?” An' stood an' gloured about fu' keen, But deil a cow was to be seen: Then wi' the bowet hame she ran, To tell the tidings to her man. “O Sandie, haste, fling by your shoon,” Quo' she, “an' see what's to be done; “For some ane's been sae unco glaikit “As gang an' leave the door unsneckit, “An' Hornie, being left her lane, “'S win out, nor ken I whare she's gane.” “Aweel,” quo' he, “sae ye may crack o't, “See what a bonny hand ye'll mak o't!” “I'll mak o't!—What the sorrow way? “D'ye think that I can watch her aye? “That is a bonny speech indeed “To come frae your unwordy head. “Ye poor, unthinking, senseless sow, “Get up, an' let us seek the cow.” Quo' he, right bauld, “Deil's i' the jade! “I dare say ye are gaun clean mad, “To think, at sic an elritch time “O' night, whan we see ne'er a styme, “That we, like gowks, should gang awa, “An' ken na what may us befa'. “What though (nae seeing whare we're gaun) “In some wild frightfu' place we lan', “Whare wily bogles, dancing reels, “May hing us a' up by the heels; “Or devilish Spunkie, watching, lead “Us in some pool out-owre the head: “An', Marget, faith I really doubt, “Although we e'en should find her out, “Gif she wi' mae be in a park, “Ye winna ken her i' the dark. “But gin ye'll only be sae wise “As just for ance tak my advice, “Bide still till light o' day appear, “An' then we'll find the road mair clear.” Whane'er this speech came frae his pow, Meg's passion like a rock took low: “Whisht! haud your clep, an' speak nae langer, “Ye neer-do-weel, to raise my anger! “A pity, faith, but I wad bow “To tak advice frae sic as you! “Wae worth ye, sir! it sets ye ill “To talk to me in sic a style, “Considering what a life I've led, “To keep your geits an' you weel clad; “Or seldom wad ye hae a shift “Or dud to keep ye frae the drift.” “For gudesake, Marget,” cries he, “cease, “An' let us ance again hae peace; “For whan your tongue but breaks its girth, “This house is just a hell on yirth: “But gin ye'll try to keep it still, “I'll cheerfu' do whate'er ye will.” For now he saw't vain to contend An' waste his wind to little end; An' therefore bade her just sit down Till he wad fetch some neighbours roun', Wha wad their best assistance gie In seeking for the bawsand quey. Wi' that he did na langer wait, But set aff, speaking a' the gate; An' scarce had been awa a crack, Ere he returned, an' at his back Came marching in young Robin Gool, Wi' Habby Graeme the haflins fool, Auld Symon Glaikie, Geordy Grith, An' staumrel Willy Gray the smith, Provided a' wi' thumping cuds, In case o' need, to gie some thuds. Wi' ae consent they leave the house, An' rattle o'er the craft fu' crouse, Sometimes alang the ditches scouring, Sometimes out-through the hedges glouring; While Marget loud an' aft did rair, “My lady Hornie!” here an' there. Lang, lang they gaed 'mang hows an' braes, Through elritch roads an' crooked ways, An' were beginning to despair O' seeing Hornie ony mair, Whan, wearing near an auld windmill, Just on a sudden Will stood still; “Whisht! whisht!” quo' he, an' did allege He heard a boo ahint a hedge, Whilk Meg birsed through wi' speed, tho' thorny, To see gif it was really Hornie; An' though 'twas mirk, she could espy The park contained some scores o' kye; On which the men fouk a' gaed in, To see if they could Hornie fin', But lippent maist to Marget's skill, As first an' last she'd ta'en her will; An' she had said, nae lang before, She'd ken her quey 'mang fifty score, E'en though it was as dark as pit, Whan ane can hardly steer their fit. As gude's her word, she cried fu' fain, That she had lighted on her ain, Whilk nae doubt had, by light o' day, Within the hedging made its way. At this blythe news they ga'e a shout, Wi' perfect joy, an' brought her out; An' lest she should again escape, Out-owre her horns they coost a rape: Syne Gool fu' canny, by the same Road that they gaed, straught led her hame; An' a' the lave, to cracking gi'en, Thought that they had right lucky been;— Save luckless Will, wha, in his haste, Splashed in a ditch up to the waist; An' whan pu'd out by them aboon, His feet came up, an' left his shoon; Which gart him, a' the weary road, Gae trudging wi' his cloots unshod. An' Marget here began to taunt, An' jeer poor Sandie for his want O' sense; an' maist wi' blythness sang, Because her deeds proved he was wrang. But wait a wee: or a' be done, Ye'll ablins hear her change her tune. Wi' great ado, through dubs an' mire, The troop fu' joyfu' reached the byre, Whare hung o'er rungs ilk wearied wight, Till Marget gaed an' fush a light. Then hunkering down upo' her knees, Poor Hornie o' her milk to ease, She ga'e a screigh, wi' stannin hairs— “The Lord keep's a' frae witches' snares! “As clear to me as shining pewther, “They've whuppet aff poor Hornie's uther.” “G?d's presence guide's!” ilk chield did roar, An' a' made clean heels to the door. Lang Habby Graeme, wi' downright hurry, Played clyp out-owre an auld wheelbarrow; An' held it as a sterling fact, Some bogle rampaged at his back. Meg, rinning like a flea in blanket, Her coats upon a lang nail hanket, That gart her coup the creels, an' squeel— “Ah, sirs! I'm grippet by a deil!” An' as she cross the threshold lay, Wae's me! she near hand swarf'd away. Poor Will the smith, wi' half-cauld blood, But shoon or bannet, roaring stood; An' some, to get themsels weel hidden, Were maistly smothered i' the midden. Thus matters in confusion reigned, Till time near half an hour had gained, Whan they again began to gather A little spunk, an' creep thegither: Syne near the haystack, but dissension, They gaed to haud a stout convention. But just whan Hab began descanting, Will cried that Symon was awanting, An' ilk ane ferlied nae a wee, What luckless gate the chield could be. Then Gool proposed, that they should gae An' seek him out without delay: Sae out they bourach'd in a thrang, But fand they had na far to gang; For frae the byre a tether-length, The callan tint a' maughts an' strength. There, to their great surprise and wonder, They fand him lying as flat's a flounder, Upon his wame; nor wad he steer, But lay an' panted sair wi' fear, Just like a hare that's lang been hunted By bloody hounds an' sportsmen mounted. Will took him rashly by the arm, An' bade him rise, nor fear ought harm; But Symon, wha ne'er turned to see him, Now really thought the deil was wi' him, An', gasping, rair'd wi' a' his might, “O, murder! O, I'm fell'd outright!” Till Sandie took him by the hand, An' then his wide mistake he fand. Syne a' again, a wee piece back, Retired to argue near the stack, Whare the hale tot, for fear o' skaith, Were fley'd to speak aboon their breath. But Sandie, wha right eithly saw This night's wark in Meg's crap wad craw, Thus to her spake: “Ye stupid ass, “I tald ye what wad come to pass; “But na! ye're aye sae self-conceited, “A gude advice ye scorn an' hate it, “Till ance ye find it is o'er late, “An' then, forsooth, ye're glad to hae't.” Will Gray, wi' faltering voice, spak neist: “I think we'd best send for the priest, “Wha'll gar the witches cour their head, “An', come what will, he'll nae be fley'd.” Now ilka birkie gied his notion, An' sealed it wi' some queer-like motion; But a' agreed, at length an' lang, The byre to enter in a bang; An' for that purpose, linked steeve, They held by ane anither's neive: Then a' at ance (it is nae jest) Moved slawly forat in a breast: But, vow! what was their hale surprise, Whan Habby Graeme, astonished, cries: “My gudesake, sirs, may I be shot “Gif it be ought but a brown—stot! “That frae the grass park we hae brought; “Sae a' our wark has gane for nought!” Aft trifles big mishanters bring, Frae whilk a hunder mae may spring; An' some, wha thrawart tempers hae, Aft stand unkent in their ain way: But aye, to guard against a coup, Fouk should look weel afore they loup. ADDRESS TO HADDINGTON. Ye gowany braes, ye meadows green, Ye dear retreats o' Simmer sheen, Ye heights whare busy Labour's seen, An' rural glee, Mark ye the stranger's thoughtfu mien, An' ruefu' e'e? Alas! there was a time, I trow, Ye scenes, whan he was kent to you; Whan his young heart ilk pleasure knew O' life's gay morn, Pure as the blobs o' siller dew Upo' the thorn. Departed days! Youth's joyfu' reign! O, will ye never come again? Ah! fled is ilka happy scene Youth ran to meet, Except whan Fancy warms the strain, Delusion sweet! Yet let me pensive musing stray By sunny bank an' flowery brae, While former joys, now fled away, My bosom warm, An' dear remembered scenes display Ilk wonted charm. How bonny spreads the Haugh sae green, Near yonder haly ruins seen! The Briery Bauk how sweet at e'en, Wi' music's sound, Whare weel the wandering e'e may glean Ilk landscape round! An' peeping frae yon broomy height, The Yellow Craigs break on the sight, Whare aft the youngsters tak their flight, Wi' hearts fu' gay; Ah me! the lintie's joy to blight For mony a day. There ithers round the greenwood ply, An' fearless, 'midst their thoughtless joy, The Kay-Heughs climb, wild, rugged, high, Wi' hoary side, While rooks an' cushats dinsome cry, Baith far an' wide. But let me breathe my heart's warm flame Aneath yon auld tree's aged frame, Whare Friendship past may justly claim A silent tear, To trace ilk rudely-sculptured name O' comrades dear. How scattered now!—ah! wae is me! They steer their course on Life's dark sea; Some scud awa wi' lightsome glee An' easy sail; Some aft the rudest shock maun dree O' Ruin's gale. O Life! in thy wee fond career, What shifting lights an' shades appear! Now Hope's bright beam will twinkle clear, An' promise fair; Now lours the gloom, sae dark an' drear, O' deep Despair! An' such, ye scenes to Nature true, The chequered features seen in you; Here shadows dark, ilk glen, an' how, An' laigh-land, fill; There sunny beams wi' light bestrew Field, wood, an' hill. Sweet Tyne! while thus thy streamlet plays, An' sparkles bright in siller rays, How bonny are thy banks an' braes Through Simmer's prime! They claim the musing Minstrel's lays An' thoughts sublime. Yes, down thy banks, ance on a day, Aft Saltoun's sons wad musing stray, Whan Freedom fanned the kindling ray O' patriot fire; An' eke the Muses wont to play Their gleesome lyre. For here, the dewy leas amang, The Bard wad breathe his heaven-taught sang; An' here, frae 'midst the rural thrang, A Douglas rose, Whan “woods and wilds,” green-waving, rang Wi' Randolph's woes. Wake Nature's lyre, sweet, wild, an' chaste! O wake the strain that lulls to rest! Thy notes may charm my throbbing breast, By anguish torn, While I the joys an' pleasures past Can only mourn. EPISTLE ADDRESSED TO ROBERT BURNS. Hail, Robin, blest wi' ilka gift To spread your fame aneath the lift! Lang may your Lassie keep in tift To rant an' sing, An' mak thy bonny ballads swift O'er Scotia ring. Whan Fergusson (whase blythsome horn Beguiled the waes he lang had borne) Frae Caledonia's arms was torn, In youthfu' pride, Unsparing Death deep fixed his thorn In Scotia's side. For, wi' the youth, oh, sad to tell! Her wonted glee an' spirit fell; In ilka howm an' flowery dell Mirth fled awa; Her pipe hung silent as the shell In Fingal's ha'. Yet though baith cauld an' laigh he's laid, Blest ever be his gentle shade! Since Taste a lightsome charm has spread O'er ilka measure, By auld an' young he'll aye be read Wi' waefu' pleasure. But whan dowf Scotia sighed in pain For Robin's fate—for Robin gane— Apollo fired a hamely swain Wi' mirth an' glee, An' Burns revived the joyfu' strain, In tunefu' key. The Scotian Muse, nae langer seen Wi' bluthered cheeks an' watery een, Wad lead you through the woodlands green, Frae out the thrang, Wi' her upo' the knowe to lean, An' souf a sang. Fast spreading like a bleezing flame, The haughs an' vallies rang your fame; O'er glens an' braes its echoes came, Baith far an' near: You justly gained a deathless name, Beyond compeer. Your sangs are sought by grit an' sma', Frae cotter's hut to lordly ha'; The Doric pipe sae saft you blaw, Wi' breath an' skill, As gars auld Scotia crousely craw On ilka hill. Fu' aft on bonny simmer days, Whan Flora wears her gaudy claise, I dander to the gowany braes, Or lanely glens, To con thy saftly-melting lays, Or pawky strains. O how delightfu' then to lie, Nor tent the hour that's stealing by, Till aft you gar me heave a sigh 'Twixt joy an' grief, Till ance anither tune you try, That brings relief! Baith fools an' knaves you crousely bang, An' wightly wag the skelping whang, In words sae pithy, sharp, an' strang, An' nicely jointed;— Lord pity him wha tholes the stang, Sae glegly pointed! Though little worth your pains I gie, It's nae for want o' will in me; Yet could I think my sangs to thee Wad pleasure bring, Gosh, man! I'd gladly sit the lee- Lang day, an' sing. Now, wale o' hearty cocks, I feel I e'en, though laith, maun say, Fareweel; For Time, in spite o' ane, will steal An' slip awa: Meanwhile, that I'm your servant leal, I'm blythe to shaw. THE WAITS. Aft whan the Waits were playing by, I've marked their viol wi' a sigh; Sad as the sounds that never die, O' partings sweet; Dear as a mither's lullaby, Whan babies greet. Silver Gun. Wha's this, wi' voice o' music sweet, Sae early wakes the weary wight? O weel ken I them by their souch, The wandering Minstrels o' the night: O weel ken I their bonny lilts, Their sweetest notes o' melody; Fu' aft they've thrilled out-through my saul, An' gart the tear fill ilka e'e. O sweetest Minstrels! weet your pipe, A sad an' waefu' note to blaw; Syne souf the “Braes o' Yarrow green,” Or, “A' the Flowers are wed awa!” For O they're sweet—as Memory sweet, Whan on the happy past we feast; Saft as the deep an' melting sigh, That aften steals frae Pity's breast. O sweetest Minstrels! weet your pipe, A tender note o' love to blaw; Syne souf the “Broom o' Cowdenknowes,” Or “Roslin Castle's ruined wa'.” They bring to mind the happy hours Fu' aft I've spent wi' Jenny dear.— Ah! now ye touch the very note That gars me sigh, an' drap a tear. Your fremit lilts I downa bide, They never yield a charm for me; Unlike our ain, by Nature made, Unlike the saft delight they gie. For weel I ween they warm the breast, Though sair oppressed wi' poortith cauld; An' sae an auld man's heart they cheer, He tines the thought that he is auld. O sweetest Minstrels! halt a wee: Anither lilt afore ye gang, An' syne I'll close my waukrife e'e, Enraptured wi' your bonny sang. They're gane!—The morn begins to dawn; They're weary paidlin through the weet: They're gane—but on my ravished ear The dying sounds yet thrill fu' sweet. VERSES ADDRESSED TO THE AUTHOR OF “WILL AND JEAN.” “The daisy-flower may blaw unseen “On mountain-tap, in valley green; “The rose alane, in native sheen, “Its head may raise; “Nae musing Poet now, I ween, “To sing their praise. “Nae pensive Minstrel Wight we see “Gang sauntering o'er the claver lea, “The fireflauchts darting frae his e'e, “The wilds amang, “Wha native freaks, wi' native glee, “Sae sweetly sang. “His was the gift, wi' magic power, “To catch the thought in happy hour; “To busk his verse wi' ilka flower “O' Fancy sweet, “An' paint the birk or broomwood bower “Whare lovers meet. “But now he fills his silent ha'; “My sweetest Minstrel's fled awa! “Yet shall his weel-won laurels blaw “Through future days, “Till weary Time in flinders a' “The warld lays.” Such was the dowie plaint o' wae That Scotia made, by bank an' brae, Whan Burns—poor Burns!—was ta'en away, An' laid at rest. Green grow the grass, light lie the clay, Upon his breast! But now she draps the waefu' tale, An' notes o' transport load the gale: Nae langer down the silent vale She lanely mourns; An' to her cheek, ance lily pale, The rose returns. The streaks o' joy glent in her face, Thy steps, Macneill, sweet Bard! to trace; To mark wi' Nature's artless grace Thy blossoms blaw; Happy to see thee fill the place O' him awa. How sairly does her bosom beat At poor Misfortune's wretched state, While tracing Will through poortith great, An' prospects drear; An' at his Jeanie's hapless fate She draps a tear. Then mark, sweet Minstrel o' the day, Thy Scotia's sons an' maidens gay, Her deep wild glens, her mountains gray, Wi' misty head, An' eke her ilka sunny brae, Wi' flowers o'erspread: What time alane thou may'st retire, May these thy fairy thoughts inspire, An' set thy manly saul on fire, In Scotia's praise, An' mak thee strike thy native lyre To saftest lays! To wake the pangs Despair maun dree, Whan wandering houseless o'er the lee; To strike the strings o' Sympathy, Whan griefs combine; To start the tear in Pity's e'e, The task be thine! VERSES WRITTEN ON VISITING THE HOUSE IN WHICH THE CELEBRATED ROBERT BURNS WAS BORN, AND THE SURROUNDING SCENERY, IN AUTUMN 1799. O but it makes my heart fu' sair, The lowly blast-worn bower to see, Whare infant Genius wont to smile, Whare brightened first the Poet's e'e! Burns, heavenly Bard! 'twas here thy mind Traced ilka object wildly grand; Here first thou caught dame Nature's fire, An' snatched the pencil from her hand. Bleak Autumn now reigns o'er these scenes, The yellow leaves fa' aff the tree; But never shall the laurel fade, That Scotia's Muse has twined for thee. O Doon! aft wad he tent thy stream, Whan roaming near thy flowery thorn, An' sweetly sing “departed joys, “Departed, never to return!” An' near thy bonny crystal wave, Reft o' its rose we find the brier, Beneath whase shade he wont to lean, An' press the cheek o' Jeanie dear. O'er yonder heights, in simmer tide, His canty whistle aften rang; An' this the bank, an' this the brae, That echoed back the Ploughman's sang. But whare is now his wonted glee, That sic enchanting pleasure gave? Ah me! cauld lies the Poet's head; The wintry blast howls o'er his grave! To ither lands the Poet's gane, Frae which the traveller ne'er returns; While Nature lilts a waefu' sang, An' o'er her Shakspeare Scotia mourns. HELENORE. A FRAGMENT, IN IMITATION OF THE OLD SCOTTISH BALLAD. An' wiel they baitht her bluidy face, An' syne her bosom bare; But O, her saft an' bonie skin Bespak sum lady faire. Her blinkand e'e was schut in dethe, (Quhilk anes was fu' o' glie,) An' clay-cauld war her rosie lips, (Quhilk spak sae tenderlie.) An' mony ane cam thair, I trow, Quha did the tithings heir; An' ay as they luiket on her bonie face, Wi' sorro drapt a teir. “O Heavin! it brekes my very hairt, “A face sae sweit to see! “But sure, sith nane a meith doth kna, “O' fremit bluid she be.” Sir Kenneth, knycht o' meikle fame, Luikt owre his castle wa'; An' downe anethe the hingand heugh The gathert thrang he sa: An' lang he ferliet at the sicht, An' sair he raxit his ein; Syne hastenit fra his castle hie, An' to the howe bedein. “Quhat meins this thrang? Quhat meins this mane “Amang baith yung an' ald?” Syne he luikit at the deid lady, Lay on the yird sa cald. The warrior schuke—O sair he schuke!— Furth sprang the glitterand teir: “O Chryste! O Chryste! it is Helenore! “It is my dochter deir!” ELEGY ON PUDDING LIZZIE. She's gane! she's gane!—O'er true the tale! She's left us a' to sab an' wail! Auld Clatterbanes has hit the nail Upo' the head; Deil o' his carcase mak a flail, Sin' Lizzie's dead! O Death! O Death! thou'rt void o' feeling! For wi' thy deadly whittle stealing Through gentle hald, or hamely sheeling, Wi' divet rigging, Thou send'st the best o' bodies, reeling, To their cauld bigging. Hadst thou but claughted wi' thy claw A Lord, a Duke, or baith the twa, The skaith, I trow, had been but sma', Ane might forgie ye; But Lizzie thus to steal awa, O wae be t'ye! Auld Reekie's callants, mourn wi' me; Your waes, alake! are sair to dree: O mourn the days—the days o' glee, Now fled awa! I see the tear in mony an e'e, Fu' sadly fa'. O, mony a time, ance on a day, In cheery bangs we've ta'en our way, Ilk birkie keenly bent on play, Wi' hearts fu' light, An' for a wee set Care astray, Far out o' sight. An' whan we reached her little dwalling, Whare tuilzied birds wi' bluidy talon, How kind she met us at the hallan, Led to the ha', “Gude-e'en! gude-e'en!” aye loudly bawling, An' becking law. Syne what a fyke, an' what a fraising! “The puddings, bairns, are just in season— “They're newly made—the kettle's bizzing— “Sae dinna fret; “Mair sappy anes ne'er crossed your wizen, “Although I say't.” Saul! how it sharpened, ilka ane, Whan wi' them she came todlin ben, A' piping like a roasted hen, (Braw healthy eating!) Wi' timmer pins at ilka end, To haud the meat in. An' then she had the knack sae weel, To gust the gab o' ony chiel Wi' spiceries brought through danger's fiel', Frae India's coast, An' ingans, mixt wi' gude ait-meal, Auld Scotia's boast. Thus seated round her canty ingle, O how the knives an' forks wad ringle, An' cutty-spoons 'mang puddings mingle, Hoved up sae waly; An caps an' trenchers in a jingle A' scarted brawly. Did ony relish cauler water? Na, faith, it was na in our nature: We boot to hae a wee drap creature, Gude Papish Whisky; It beits new life in ilka feature, An' keeps ane brisk aye. Whan she begoud to crack her creed, I've seen our chafts maist like to screed; In short, at times a single thread Might e'en hae tied us; An', vow! how crouse she cocked her head, Whan set beside us! The mair the pith o' barley shone, The mair was heard Mirth's social tone; An' sang, an' joke, an' toast, gaed roun', Wi' glee imprinted, While busy Time still jogged on, Unmarked, untented; Till Night, her sable mantle dreeping, Brought Luna o'er St Anthon's peeping, An' dowie ghaists, frae kirk-yards creeping, Began to wander, Whan we, frae Lizzie's kindly keeping, Wad hamewards dander. Oh, wae's my heart! now, whan she's gane, How sad an' altered is the strain! To pudding-feasts, an' rants fu' fain, Nae mair we'll pap in; Our wames e'en to our rigging-bane Like skate-fish clapping. But whisht! for mair I canna speak— The tears come rapping down my cheek, To mark her grave, sae cauld an' bleak, The green grass growing; But L?d keep her frae Hornie's creek, Black, sooty, lowing! Then O fareweel to feasting rare, An' scrieving cracks that drave aff care! Fareweel to ranting late an' ear', Sae blythe an' frisky! An' eke, fareweel, for ever mair, To Papish Whisky! DUNCAN AND HELEN. PART I. Where Albyn's misty hills appear To reach the azure lea, Near by a burnie rinning clear, An' sparkling i' the e'e, Auld Malcolm's hamely dwelling raise, By Nature's hand designed, Whare he had spent his better days Wi' Marion ever kind. Full saxty years, wi' eident pace, Had crossed his frosty pow, An' marked the furrow in his face, An' quenched Youth's maddening low. Ah! now, whan 'twas his fa' to feel Time's sair regardless blast, He ilka day, wi' placid smile, Could think upon the past. Though far frae Grandeur's gowden ray Their little cot did stand, Here Innocence was wont to stray Wi' Beauty, hand in hand. A daughter fair, o' make divine, Adorned their rural hame; Mair fair than Bard could e'er define, An' Helen was her name. Her cheeks the rose spread blushing o'er, Selvaged wi' sweetly pale, As pure as is the modest flower That decks the lowly vale. Like starnies clear in frosty night, Sae blinked ilka e'e, Whare Love aft danced, a' fair bedight, Wi' saul-inspiring glee. Her father e'ed her beauties rare Like opening flower unfald; She was her mother's eident care, An' comfort now, whan auld. Nor did her beauty sprout alane, Untented an' unseen; The shepherd lads were wooing fain, Baith far an' near, I ween. But lang ere now, a neighbour's son, Wha lived a little by, Fair Helen's tender heart had won, E'en to the auld fouk's joy. A faithfu' heart, an honest mind, Young Duncan aye possest; His look was o' the manliest kind, Outstripping a' the rest. Thir twa had shot up on the green, An' lang ilk ither knew; Leal love in youth had hefted been, An' strengthened as they grew. Wi' joy they looked to the day That wadna keep them twain; An' man an' wife, they hecht to hae A haddin o' their ain. But ah! at bonny morning dawn, We aft bloom green to see, Yet ere the sun at e'en is fa'n, Are like a blasted tree. Like Death's dread trumpet frae afar, 'Mang Scotia's glens exiled, The loud and dismal voice o' war Is heard, wi' echoes wild. To yonder dreary desert waste, Washed by the raging main, A youthfu' Prince, wi' grief down prest, Came o'er to seek his ain. Ilk Chieftain strack his bossy shield, That rang o'er hill an' glen; The Clans rushed to the bloody field, Like lions frae their den. To join his Chieftain, Duncan baul' Forsook his love an' hame; For Duncan had o'er proud a saul To brook a coward's name. But, wae's me! wha can tearless tell The horrid deeds o' death, The dolefu' havoc that befell On black Culloden's heath? See Scotia's sons, in fierce array, The bloody battle wage, By furious passions led astray, An' cursed party rage! See here, in awfu' cloudy mood, The son an' father stand! See there the gash, still gushing blood, Made by a brither's hand! How mony a goodly youth lay cauld, Pale on the muirland bare, Ere lang to fill a mooly hald, An' rest for evermair! Yet still the master o' the day Pretends his Country's weal, An' mony a fa'n but manly fae Bedims the murdering steel. The widow's greet, the baby's cry, He winna lout to hear; To sooth his rage in vain they try, Tears only whet his spear. But turn we frae the cheerless view, An' frae the ruefu' plain, An' see whare peerless Helen now Bewails her Duncan slain. A rebel wight, wi' visage dour, Wha scoured the hills alang, In passing Helen's peacefu' bower, The waefu' tidings brang. “Lang, lang,” quo' he, “wi' boiling blood, “Wi' deadly strength he strade; “At Charlie's side he bravely stood, “Till Death his vengeance staid.” Sic dolefu' news, as ye may trow, Her very heart-strings rent; To lily white her rose cheek grew, Nor glimpse o' comfort kent. She shunn'd the bonny singing burn, She shunn'd the flowery brae; Sic weel-kent scenes aye made her mourn, An' eiked to her wae. Her father kind an' mither dear, Wad gaze on her unseen, An' dight the saft paternal tear That trembled in their een. Nae mair around the ingle rang The tales o' former years; Nae langer Malcolm, gleesome, sang The deeds o' his forbears. MAY; OR, AN ADDRESS TO THE SWALLOW. 1795. Come, bonny birdie, come awa, An' big your housie on my wa', There safe your covey lay; The drift an' snawy wreaths are gane, The surly blasts o' hail an' rain Gie place to blooming May. Fu' lang an' bitter was the storm That did baith hill an' dale deform, But now a' Nature's gay; The meadows an' the plains revive, The ploughmen see their labour thrive, Aneath the smiles o' May. But ablins ye may chance to hear, Whan scudding through the viewless air, The cannon's roundelay; For still in pomp terrific reigns The God o' War, in crimson stains To bluther cheerfu' May. Peace, wi' the olive in her neb, Flees far ayont yon gowany glebe, An' hands us in dismay; While blood an' carnage, dire alarms, An' a' the horrid din of arms, Salute the dewy May. But thou, sweet bird o' passage, can In this, advantage take o' man, An' make a shorter stay. The twa three months o' simmer gane, Ye scour out-owre the hill an' plain, To seek anither May. The Muse wad here a lesson learn, An', by your flitting, sae discern Her ain uncertain stay: A bird o' passage now she sings; To-morrow, on seraphic wings, She seeks celestial May. Come then, sweet birdie, come awa, Big your wee housie on my wa'; There safe your covey lay: An' while ye twitter on my roof, Let dool an' care gae by my houff, An' ilka hour be May. ON THE DEATH OF BURNS. ADDRESSED TO A FRIEND. Sweet are the strains o' Scotia's aiten reed! O sweet to me the bonny sounding sang, That rows sae saft in our auld hamely leid, To which baith pith an' melody belang! Wi' this our Allan's canty whistle rang Its bonny notes o'er sunny bank an' brae, Whare Nature's wild-flowers in profusion hang, An' Patie wi' his hirsle aft did stray, An' his dear blinking Peg, sad source o'Bauldy's wae. O let me wander by the singin' burn, Or careless rest aneath some eldrin tree, An' study Nature in her ilka turn, While a' her hidden treasures feast mine e'e, An' eke the mind maun satisfaction pree;— There listen to the lav'rock's cheery strain, That skims an' flaffers o'er the gowany lea, A fit example to the shepherd swain, Wha, wi' contentment blest, right seenil suffers pain. 'Twas thus I listened to th' enchanting lay O' Nature's Minstrel, Burns, o' deathless name, Whase heavenly notes first to my heart made way, An' in my very saul raised up a flame, That made me eident thirst for neighb'ring fame: But, ah! I little deemed the day sae nigh, Wad light the Minstrel to his cauldrife hame, An' Scotia doom o'er Scotia's urn to sigh, Whase native fire, I ween, shall never, never die. Yet why that tear? Why heaves my bosom sae? Why do my heart-strings tremble ane an' a'? Has Scotia now nae youth to sooth her wae, An' sing her praises here an' far awa? At siccan deeds her bairns were never slaw. Yes, Scotia, cease to mourn the Minstrel dead; O cease to lat the tear o' sorrow fa': Anither Burns kythes on the landwart mead; For B?r now wi' glee takes up the aiten reed. 'Tis thou, my friend, canst catch fair Nature's smile— She bids thee pour the simple artless strain; Auld Scotia listens wistfully the while, An' nails her days o' happiness again, Whan she nae mair negleckit shall remain. Thus may'st thou still attune thy native lyre, An' a' the sweets o' rural life maintain; Breathe notes that make the honest saul aspire To truly manly deeds, an' wake the patriot fire. RECITATION ON CELEBRATING NEW YEAR'S DAY IN A CERTAIN BACCHANALIAN CLUB. 'Twas in a walk, ae frosty night, The lift was blue, the starns were bright, An' strong the moon's reflected light Gleamed on the Forth; Faint waving streamers played in sight, Far i' the north. I dandared up the C? hill, I gazed around, an' thought my fill, An' much I mused on good an' ill, In this mixed plan, Whare a' seemed right an' happy still, Compared wi' Man. I thought how Pride an' Vice obscene Deform the lovely moral scene; The endless storms that rage within, Debarring rest; An' Self binds in eternal chain The human breast. A' things conform to Nature's law, The winds, the storms, the frost, the snaw; But Man, the head, the chief o' a', Their beauty stains, Till Death the rebel hauls awa To future scenes. My bosom heaved a boding sigh, An' turning round, I chanced to spy Pale Melancholy stalking by, Wi' solemn pace; Deep thought was marked in her eye, An' louring face. “Anither year is gane!” she said, “But what improvement have ye made “In mind, in morals, or in trade, “In this your prime? “I fear ye're but a thoughtless blade “Yet, a' this time.” She bade me ponder o'er the past, On loss o' months in number vast, An' count an' reckon, ere my last Approach too near: “The fatal hour is coming fast, “Perhaps this year!” My saul remained deep struck wi' awe, While slow an' sour she stalked awa; Till soon a sprightly Wanton, braw, (Mirth was her name,) Cried, laughing, “Dinna mind it a', “I'll bear the blame. “Stap down to Ned's, fill up a glass, “An' blythly toast some bonny lass; “Thus catch the moments as they pass “On silent wing: “Hech, lad! ye'll try to get some brass, “An' learn to sing. “Take my respects, wi' health an' greeting, “To a' the members o' the meeting; “May they an' you ne'er miss a weeting “On New Year's Day. “Sin' life an' a' its scenes are fleeting, “Live while ye may.” SONNET. ADVERSITY. When shall my lingering sorrows have an end! Alas! I'm doomed to be the child of wo! I still must bear each agonizing throe, Whose pointed pangs my feeble heart-strings rend. Each little scene I thought so sweet and fair, (Ah! thought so once, but in a better day!) No more with wanton pleasure I'll survey: For now, even now, I'm silvered o'er with care, Ere yet my sun hails its meridian light, That marks life's noontide, as it ceaseless turns; My throbbing bosom, agitated, burns, In hopes 'twill quickly set in endless night. Then may kind Heaven in mercy close my woes, And lay my wearied body to repose! SONNET. TO MINLA. How delightful to wander the grove, Or the howm whare the burn steals alang, An' list to the lintie's saft sang, The sweet little minstrel of love! See the wild flowers bedecking the braes, Whare they blaw—but aft blaw there unseen; While the bee, that's to industry gi'en, To its hame wi' their sweets laden gaes. Such, Minla, thou first of the fair, Were the sweets that afforded delight, An' taught me, frae morning to night, To study auld Nature wi' care. Yes, such were the sweets cheered me ance on a day, Till thy beauties appeared—then they a' fled away. SONNET. TO FORTUNE. How many, Fortune, worship at thy shrine, With wo-worn cheek, and modest, humble prayer, Yet oft, alas! are cheerless left to pine, And waste their weary moments in despair! I too have wooed thee many a bitter day, Since first I struggled in Misfortune's stream; Have sung thy praises in the wild-taught lay, The little offspring of Hope's favoured beam; Yet still I'm poor, as those who claim thy aid: Of golden riches I can boast no store; Yes—but thou gavest me Laura, sweetest Maid! I thank thee, Fortune—for I ask no more. My Laura's smile can chase Misfortune's frown, And sorrows past in sweet oblivion drown. PROLOGUE TO THE SCOTS PASTORAL COMEDY OF “JAMIE AND BESS,” AS SPOKEN AT THE THEATRE-ROYAL, EDINBURGH, 27TH AUGUST 1796. Shame fa' me, but I'm blythe to see appear Sic routh o' Reekie's lads an' lasses here, Whan o' your presence sair we stand in need, To lend a lift to your ain country leid; That dauted leid, whilk Fame can weel attest, Suits honest Scotia's aefauld bairns the best. But, sad mishanter! now thae days are gane, Whan Scotian callants kent nae leid but ane; Whan her bauld sons (aye to their mither dear) Wad never lout newfangled clack to hear: Then could her sangsters loud their steven raise, An' tune their aiten reeds to sound her praise. O 'twas for Scotia blythe an' canty days, Whan Allan lilted on her gowany braes; DearBard, whase fame has spread 'mang auld an' young, Wha lo'ed his country while her praise he sung. In hamely verse weel did it set the carle To tell the ups an' downs into the warl': Not only a' our actions gleg he'd tent, But e'en our very thoughts he pat in prent. Gin ony gowk sit dull an' dowf at hame, He canna say that Ramsay is to blame; Na, na! Round ilka chimley-lug whare younkers thrive, His pawky jokes keep mirth an' glee alive: Syne he to safter strains his pipe could move, As witness Pate an' Peggy's rural love. If ever worth unfeigned regard could raise, Thae twa are surely wordy o' our praise. Unkent to guile, but to ilk ither dear, Nae tinsel'd show their hefted love could steer; Aft did their cracks beit Love's keen bleezing low, Upon the gowany braes o' Habbie's How, Whare “bonny Meg” sang sweet aneath the thorn, While youthfu' Patie tuned his “stock an' horn;” Whare ablins daffin wi' a heart fu' glad, The shepherd rowed her in his haslock plaid; Or stownlins kissed the blushing lassie's mou', An' cheek-for-chow tauld o'er their love sae true, While Innocence her mantle o'er them threw. Sic tales as thae frae honest Ramsay came, The lasting basis o' his future fame. Sure, whan he died (Praise keep his saul aye safe!) The Scottish Muse was e'en but poorly aff; For 'twas her wish, that quickly should be seen Anither Pate an' Peg to grace the green. But, waesucks! fient a bard that she could ask W[illeg.]tak upon him sic a kittle task; Alleging Allan had the flow'rets a' Frae Nature pu'd to grace his lovely twa, An' nane remained to busk a pair sae braw. At length an' lang, in tartan dress arrayed, The Muse, right dowie, to our author gaed; For though she heretofore had luckless been, She hoped in him to find a feckfu' frien'. Her tale she tauld, an' syne made her request; Sweet were her looks, though e'en but hamely drest. Say, ye wha guide us wi' propitious hand, Wha could refuse the lassie's fair demand? A dowfart might—but Andry, ever leal, In Scotia's cause had aye a heart to feel. At ance he wi' the Muse's wish complied, For her dear sake, whate'er might him betide; Resolved, wi' Ramsay for his pattern, soon, That he wad “spoil a horn, or mak a spoon.” This night their daddie, wi' submission due, Will show his lad an' lassie baith to you; For now, as patrons wha show friendship rare, He trusts his little offspring to your care. O guide them weel! (they're in their teens just now) An' they may soon to fame unspotted grow. Then, then will Andry blythely dance an' sing, An' ca't the brawest feather in his wing. To you, ye blooming Fair, sae sweet an' gay, Like scented flowers in bonny month o' May, Ye little witches, wha sae eithly can Keep up an' cheer the very saul o' Man— To you the Poet now submits his fate, An' for your verdict will submissive wait; Convinced, that if he gain your kind applause, The Lads will follow, an' support his cause: For true's the tale, whare lasses sweet are seen, There will the callants thrang around bedeen. O then support him wi' approving smile, An' wi' your beams reward the Muse's toil: If ye are pleased, he'll court nae Critic's grace, But snap his fingers in his girning face. An' now ae favour mair;—O be sae kind As grant indulgence to our Youths behind; For though we'll strive to gain your approbation, We'll ablins fa' short o' your expectation. But, sirs, I'll haud my tongue, nor langer stay: Ye're the best judges; I've nae mair to say. FAREWELL ADDRESS, SPOKEN BY MR GRANT, AT HIS BENEFIT, THEATRE-ROYAL, 1ST OCTOBER 1796. Wow! wha wad think, that shaws his noddle here, That surly tyke, ca'd Winter, were sae near? For up an' down, where'er I cast my een, As 'twere in spring, sweet new-blawn flowers are seen. But wherefore ferlie, whan I ken this night, 'Tis Reekie's Lasses that attract my sight? An' sure the sweetest roses ever blew Wad tine their beauties whan compared wi' you. They, for a wee, their gaudy garb assume; But ye're aye bonny, in perpetual bloom. To menseless fallows, wha wad daring gang, An' mint to do sic smiling dawties wrang, May nipping poortith never mercy shaw, But gie them cauld an' hungry wames to claw: Nay, may their wizens ne'er find whauky's fissle, But turn as geyzend as a bawbee whistle. Yet dinna think I mean, by what I say, That ony siccan gowks hae come this way; Na, troth, that verdict maunna here be passed; Auld Reekie's sons are o' a different cast. O Scotia, Scotia, ye may crousely crack, Whan ye've sic sonsy callants at your back, Wha'll stand your friends against your bauldest faes, As Bruce an' Wallace did in former days. Ye too can lout (your faes will e'en confess,) To lift a chiel that's coupit by distress. Hech, sirs! whan sic great patrons deign to aid Me wi' their pithy lifts, sae friendly made, Your kindness sae o'ercomes me ilka way, I'm scant o' words for what I fain wad say: But sure my havins wad be unco sma', To let sic fair occasion slip awa, An' never mint my gratefu' thanks to make, An' set the best foot foremost for your sake. To thank you for your couthy care an' pains, Fu' weel, ye ken, I'd reason mair than ance; My best deservings were but little feck, Nor could I e'er sic patronage expect: An' in return, sin' I've nae mair to gie, Accept my kindest wishes, frank an' free. May Peace an' Plenty on ye constant flow, An' a' that's sweet an' dainty round ye row; May ye ne'er want a fouth o' clink to jingle, An' laughing bairnies round ilk canty ingle; An' Madam Fortune, ilka day an' hour, On you her best, her choicest blessings pour. For me, poor chiel! I've kent her mony a day, An' stachered lang aneath her lades o' wae; For by the quean (what mortal, sirs, could bide it?) I've been like ony foot-ba' sair misguided. She'd glunch at me—I'd laugh at her again, In hopes she'd frae her thrawart gates refrain; But wae's my heart that siccan days I see! The cummer's fairly got the heels o' me: For now I'm doomed, nor can the trick be shunned, (Deil tak her wiles!) to leave my auld calf-ground; To leave Auld Reekie, whare, I weel can say, I've spent fu' mony a blythe an' cheery day. Gang whare I will, for siller or for fame, Whan gane frae Reekie, sure I've left my hame; Whilk aft will make me say, whan I'm awa, “O Reekie! Reekie! thou'rt the best of a'!” —An' sooner evergreens shall lose their hue, An' sturdy aiks like souple willows bow; Sooner shall Arthur's Seat nae mair be seen, An' E'nbrough Castle flit to Heriot's Green, Than I, however high or laigh I be, Forget the kindness that ye've shewn to me: An' though I'm forced to bid Fareweel in pain, The chace may turn, an' we may meet again. LINES WRITTEN ON A PANE OF GLASS IN AN INN, WHERE THE NAMES OF A GREAT MANY LADIES WERE INSCRIBED. This list o' mony beauties rare, My Lassie's name might grace it; But in the view o' ilka fool I canna think to place it. The stranger's curious ee may glour, Yet shanna here perceive it; For in my heart's far neuk 'tis hid, Whare Love fu' deep did grave it. END OF THE POEMS.</field>
      <field name="fulltext">SONGS. HELEN'S LAMENT. The sun in the west fa's to rest in the e'ening, Ilk morning blinks cheerfu' upon the green lea, But, ah! on the pillow o' sorrow aye leaning, Nae morning, nae e'ening, brings pleasure to me. O waefu' the parting, whan, smiling at danger, Young Allan left Scotia to meet wi' the fae! Cauld, cauld now he lies in a land amang strangers, Frae friends an' frae Helen for ever away. As the aik on the mountain resists the blast rairing, Sae did he the brunt o' the battle sustain, Till treachery arrested his courage sae daring, An' laid him pale, lifeless, upon the drear plain. Cauld Winter the flow'ret divests o' its cleeding, In Simmer again it blooms bonny to see; But naething, alas! can e'er heal my heart bleeding, Drear Winter remaineth for ever wi' me. BEAUTY'S BLOSSOM. Sure my Jean is beauty's blossom, Breathing sweets in ilka airt; She's the tenant o' my bosom, Frae that bower she'll ne'er depart. Sweet the charm her looks discover, In her breast what beauties lie, Frae a fond an' constant lover Wringing mony a deep-felt sigh. I hae seen the floweret springing Gaily o'er the scented lea, I hae heard the mavis singing On yon spreading hawthorn tree; But, my Jeanie, peerless dearie, She's the flower attracts my ee; Whan she tunes her voice sae cheerie, She's the mavis dear to me. SONG. [The mists o' love dwell on my soul] The mists o' love dwell on my soul, An' dreary prospects fill my ee; The mists o' love dwell on my soul, Nae beam o' hope remains wi' me: For Helen, fairest o' the fair, On flowery brae or broomwood shaw, Turns—turns frae me, by riches lured; Ah! turns frae me her heart awa. O Helen fair, why didst thou smile? Why make this breast wi' anguish burn? Why didst thou rob me o' that peace Which never, never will return? Yet, Helen, sweetly pass thy days; Nae storm invade that heart o' thine. This breast for thee shall heave a sigh, A tear bedim this ee o' mine. SONG. [There's waefu' news in yon town] Tune—O wat ye wha's in yon town. There's waefu' news in yon town, As e'er the warld heard ava; There's dolefu' news in yon town, For Robbie's gane an' left them a'. How blythe it was to see his face Come keeking by the hallan wa'! He ne'er was sweer to say the grace, But now he's gane an' left them a'. He was the lad wha made them glad, Whanever he the reed did blaw: The lasses there may drap a tear, Their funny friend is now awa. Nae daffin now in yon town; The browster-wife gets leave to draw An' drink hersel, in yon town, Sin' Robbie gaed an' left them a'. The lawin's canny counted now, The bell that tinkled ne'er will draw, The King will never get his due, Sin' Robbie gaed an' left them a'. The squads o' chiels that lo'ed a splore On winter e'enings, never ca'; Their blythesome moments a' are o'er, Sin' Robbie's gane an' left them a'. Frae a' the een in yon town I see the tears o' sorrow fa'; An' weel they may, in yon town, Nae canty sang they hear ava. Their e'ening sky begins to lour, The murky clouds thegither draw; 'Twas but a blink afore a shower, Ere Robbie gaed an' left them a'. The landwart hizzy winna speak; Ye'll see her sitting like a craw Amang the reek, while rattons squeak— Her dawtit Bard is now awa. But could I lay my hand upon His whistle, keenly wad I blaw, An' screw about the auld drone, An' lilt a lightsome spring or twa. If it were sweetest aye whan wat, Then wad I ripe my pouch, an' draw, An' steep it weel amang the maut, As lang's I'd saxpence at my ca'. For warld's gear I dinna care; My stock o' that is unco sma'. Come, friend, we'll pree the barley-bree To his braid fame that's now awa. SONG [How sweet is the scene at the waking o' morning!] How sweet is the scene at the waking o' morning! How fair ilka object that lives in the view! Dame Nature the valley an' hillock adorning, The wild rose an' blue-bell yet wet wi' the dew. How sweet in the morning o' life is my Anna! Her smile's like the sunbeam that glents on the lea: To wander an' leave the dear lassie, I canna; Frae Truth, Love, an' Beauty, I never can flee. O lang hae I lo'ed her, an' lo'ed her fu' dearly, For saft is the smile o' her bonny sweet mou'; An' aft hae I read in her een, glancing clearly, A language that bade me be constant an' true. Then ithers may doat on their gowd an' their treasure; For pelf, silly pelf, they may brave the rude sea; To lo'e my sweet lassie, be mine the dear pleasure; Wi' her let me live, an' wi' her let me die. CAPTAIN O'KAIN. Flow saftly, thou stream, thro' the wild-spangled valley; O green be thy banks, ever bonny an' fair! Sing sweetly, ye birds, as ye wanton fu' gaily, Yet strangers to sorrow, untroubled by care. The weary day lang I list to your sang, An' waste ilka moment, sad, cheerless, alane; Each sweet little treasure O' heart-cheering pleasure Far fled frae my bosom wi' Captain O'Kain. Fu' aft on thy banks hae we pu'd the wild gowan, An' twisted a garland beneath the hawthorn; Ah! then each fond moment wi' pleasure was glowing, Sweet days o' delight, which can never return! Now ever, wae's me! The tear fills my ee, An' sair is my heart wi' the rigour o' pain; Nae prospect returning To gladden life's morning, For green waves the willow o'er Captain O'Kain. SONG. [The sun gaes down the westlin sky] The sun gaes down the westlin sky, To take his nap at leisure; But peerless Jeanie is the sun That lights my soul to pleasure. By night, by day, her bonny face, Aye beets my bosom's fever; By night, by day, she fills each thought, An' lingers there for ever. The rose sae gay, in flowery May, Wad droop did she come near it; The lily's hue, whan wet wi' dew, Her neck can mair than peer it. The wretch wha pines in sorrow's gloom, Despair his bosom wringing, What would he gie to feel like me, To Jeanie's bosom clinging? SONG. [As I came through Glendochart vale] As I came through Glendochart vale, Whare mists o'ertap the mountains gray, A wee bit lassie met my view, As cantily she held her way: But O sic love each feature bore, She made my saul wi' rapture glow! An' aye she spake sae kind an' sweet, I couldna keep my heart in tow. O speak na o' your courtly queans! My wee bit lassie fools them a': The little cuttie's done me skaith, She's town my thoughtless heart awa. Her smile was like the gray-e'ed morn, Whan spreading on the mountain green; Her voice saft as the mavis' sang; An' sweet the twinkle o' her een: Aboon her brow, sae bonny brent, Her raven locks waved o'er her e'e; An' ilka slee bewitching glance Conveyed a dart o' love to me. O speak na o' your courtly queans, &amp;c. The lasses fair in Scotia's isle, Their beauties a' what tongue can tell? But o'er the fairest o' them a' My wee bit lassie bears the bell. O had I never marked her smile, Nor seen the twinkle o' her e'e! It might na been my lot the day, A waefu' lade o' care to dree. O speak na o' your courtly queans, &amp;c. LOCHIE BRAES. O MITHER, spare thy cruel wrath, It makes my heart sae sadly sair; Nor think that absence can remove My heftit love for Willie fair. Return wi' me to Lochie Braes, To peacefu' haunts again return: On Lochie Braes Love's ardent flame First made my heart in anguish burn. The tear aye trembles in my e'e, The bursting sigh aft bids it fa', Sin' thou frae faithfu' Willie's arms Hast banished me sae far awa. Think o' the pangs, wert thou bereft O' the sweet bairnie on thy knee; Then O forbear—forbear to part— O, dinna part my love an' me! MY ONLY JO AND DEARIE, O. Thy cheek is o' the rose's hue, My only jo an' dearie, O; Thy neck is like the siller dew, Upon the banks sae briery, O; Thy teeth are o' the ivory, O, sweet's the twinkle o' thine ee! Nae joy, nae pleasure, blinks on me, My only jo an' dearie, O. The birdie sings upon the thorn Its sang o' joy, fu' cheerie, O, Rejoicing in the simmer morn, Nae care to mak it eerie, O; But little kens the sangster sweet, Ought o' the care I hae to meet, That gars my restless bosom beat, My only jo an' dearie, O. Whan we were bairnies on yon brae, An' youth was blinking bonny, O, Aft we wad daff the lee-lang day, Our joys fu' sweet an' mony, O; Aft I wad chase thee o'er the lea, An' round about the thorny tree; Or pu' the wild flowers a' for thee, My only jo an' dearie, O. I hae a wish I canna tine, 'Mang a' the cares that grieve me, O; I wish that thou wert ever mine, An' never mair to leave me, O: Then I wad dawt thee night an' day, Nae ither warldly care wad hae, Till life's warm stream forgat to play, My only jo an' dearie, O. SONG. [O Mary, turn awa] O Mary, turn awa That bonny face o' thine! O dinna, dinna shaw that breast, That never can be mine! Can aught o' warld's gear Relieve my bosom's care? Na, na! for ilka look o' thine, Can only feed despair. O Mary, turn awa That bonny face o' thine! O dinna, dinna shaw that breast, That never can be mine! Wi' love's severest pangs My heart is laden sair, An' o'er my breast the grass maun wave, Ere I am free from care. SONG. [Now bank an' brae are clad in green] Now bank an' brae are clad in green, An' scattered cowslips sweetly spring; By Girvan's fairy-haunted stream The birdies flit on wanton wing; By Cassillis' banks, whan e'ening fa's, There let my Mary meet wi' me, There catch her ilka glance o' love, The bonny blink o' Mary's e'e. The chiel wha boasts o' warld's wealth Is aften laird o' meikle care; But Mary she is a' my ain, An' Fortune canna gie me mair. Then let me stray by Cassillis' banks, Wi' her, the lassie dear to me, An' catch her ilka glance o' love, The bonny blink o' Mary's e'e. THE BRAES O' DRUMLEE. Ere eild wi' his blatters had warsled me down, Or reft me o' life's youthfu' bloom, How aft hae I gane, wi' a heart louping light, To the knowes yellow tappit wi' broom! How aft hae I sat i' the beild o' the knowe, While the laverock mounted sae hie, An' the mavis sang sweet in the plantings around, On the bonny green Braes o' Drumlee! But, ah! while we daff in the sunshine o' youth, We see na the blasts that destroy; We count na upon the fell waes that may come, An' eithly o'ercloud a' our joy. I saw na the fause face that Fortune can wear, Till forced frae my country to flee, Wi' a heart like to burst, while I sobbed “Fareweel “To the bonny green Braes o' Drumlee! “Fareweel, ye dear haunts o' the days o' my youth, “Ye woods an' ye valleys sae fair; “Ye'll bloom whan I wander abroad like a ghaist, “Sair niddered wi' sorrow an' care. “Ye woods an' ye valleys, I part wi' a sigh, “While the flood it pours down frae my ee; “For never again shall the tear weet my cheek, “On the bonny green Braes o' Drumlee. “O Time, could I tether your hours for a wee! “Na, na, for they flit like the wind!”— Sae I took my departure, an' sauntered awa, Yet aften looked wistfu' behind. O sair is the heart o' the mither to twin Wi' the baby that sits on her knee; But sairer the pang, whan I took a last peep O' the bonny green Braes o' Drumlee. I heftit 'mang strangers years thretty-an'-twa, But naething could banish my care; An' aften I sighed whan I thought on the past, Whare a' was sae pleasant an' fair: But now, wae's my heart! whan I'm lyart an' auld, An' fu' lint-white my haffet-locks flee, I'm hamewards returned wi' a remnant o' life, To the bonny green Braes o' Drumlee. Poor body! Bewildered, I scarcely dow ken The haunts that were dear ance to me; I yirded a plant in the days o' my youth, An' the mavis now sings on the tree. But, haith! there's nae scenes I wad niffer wi' thae; For it fills my fond heart fu' o' glee, To think how at last my auld banes they will rest Near the bonny green Braes o' Drumlee. SONG. [O Anna, thou fairest an' dearest] O Anna, thou fairest an' dearest, My blessing upon thee befa', Though thy charms, to my heart ever nearest, Hae banished sweet comfort awa. Thy smile, like a sunny beam breaking, Bids hope through my soul brightly shine; But, Anna, reflection awaking, Aft whispers, thou wiltna be mine! It is na thy raven locks waving, It is na the blink o' thy ee, It is na thy bosom saft heaving, That steals ilka pleasure frae me. Thy mind's fairer beauties appearing, Admiring, enraptured, I see; These, these my poor bosom are tearing, An' make me doat fondly on thee. O Anna, if love, ne'er beguiling, Regard an' thy friendship can gain, Dispel then my grief wi' thy smiling, An' let me e'en ca' thee my ain. Without thee, each moment I measure, How dreary, how lifeless, an' lang! But wi' thee, O welcome each pleasure, An' fareweel each anguishing pang! SONG. [Ah, Mary, mony a day] Ah, Mary, mony a day I've gleefu' spent wi' thee, Hae marked thae youthfu' beauties rise, That tore my peace frae me. The rose bloomed in thy cheek, Sweet as the dawning day, An' lovely was thy lily neck, Whareon thy ringlets lay. But now thae days are gane, The rose is fled awa; Thy cheek, that ance was blooming red, Is pale as drifted snaw; Thy ee will wake nae mair, That sheened sae fu' o' glee; An' cauld, cauld, are these lips o' thine, I've pressed sae tenderly. O waefu' was the hour That led thy steps astray; An' cruel was the rowing flood, That left thee lifeless clay! But though thou'rt gane awa, For ever gane frae me, Thou'lt linger in ilk thought o' mine, Till ance I follow thee. SONG. [I winna gang back to my mammy again] I winna gang back to my mammy again, I'll never gae back to my mammy again; I've held by her apron these aught years an' ten, But I'll never gang back to my mammy again. I've held by her apron, &amp;c. Young Johnnie cam down i' the gloamin to woo, Wi' plaidie sae bonny, an' bannet sae blue: “O come awa, lassie, ne'er let mammy ken;” An' I flew wi' my laddie o'er meadow an' glen. O come awa, lassie, &amp;c. He ca'd me his dawtie, his dearie, his dow, An' pressed hame his words wi' a smack o' my mou'; While I fell on his bosom, heart-flichtered an' fain, An' sighed out, “O Johnnie, I'll aye be your ain!” While I fell on his bosom, &amp;c. Some lasses will talk to the lads wi' their e'e, Yet hanker to tell what their hearts really dree; Wi' Johnnie I stood upon nae stappin-stane, Sae I'll never gang back to my mammy again. Wi' Johnnie I stood, &amp;c. For mony lang year sin' I played on the lea, My mammy was kind as a mither could be; I've held by her apron these aught years an' ten, But I'll never gang back to my mammy again. I've held by her apron, &amp;c. THE BARD. Irish Air—The Brown Maid. The Bard strikes his harp the wild valleys amang, Whare the tall aiken trees spreading leafy appear, While the murmuring breeze mingles sweet wi' his sang An' wafts the saft notes till they die on the ear: But Mary, whase presence sic transport conveys, Whase beauties my moments o' pleasure control, On the strings o' my heart ever wantonly plays, An' each languishing note is a sigh frae my soul! Her breath is as sweet as the sweet-scented brier, That blossoms an' blaws in yon wild lanely glen; Whan I view her fair form, which nae mortal can peer A something o'erpowers me I dinna weel ken. What sweetness her snawy white bosom displays! The blink o' her bonny black e'e wha can thole! On the strings o' my heart she bewitchingly plays, An' each languishing note is a sigh frae my soul! SONG, WRITTEN AND SUNG BY THE AUTHOR, WHEN AN EDINBURGH VOLUNTEER, AT A DINNER OF THE CORPS, IN CELEBRATION OF ADMIRAL DUNCAN'S VICTORY OVER THE DUTCH FLEET AT CAMPERDOWN. Dread ye a foe? Dismiss that idle dread; 'Tis death with hostile step these shores to tread. Safe in the love of Heaven, an ocean flows Around our realm, a barrier from the foes. Hom. Od. B. 6. Tune—Fy let us a' to the Bridal. Nae mair need we sigh whan we reckon, An' think on the days o' langsyne, Whan bauld Scottish heroes, sae doughty, Wi' laurels o' valour did shine; For Duncan, a true Scottish callan, Wha lang has been thirsting for fame, Has yerkit our faes in a tulzie, An' proved himsel' wordy the name. The Frenchmen, thae ill-deedy bodies, Wha never were sound at the bane, Wi' hearts maist as black as a kettle, An' o' their auld tricks unco fain; Wi' fleechin, an' Hornie's assistance, Gart meikle-breek'd Dutchmen agree Their ships a' wi' haste to untether, An' meet Adie Duncan at sea. But fouk little ken, whan they travel, What luckless mishaps may befa', Or the Dutchmen wad ne'er been sae doited As ventured frae Holland ava: For Duncan, sae wily an' cunning, Lay watching the time to begin; Then belly-flaught banged in upo' them, An' gied them a weel-licked skin. Wi' legs snapped aff, broken noddles, (My fegs! 'twas a sad ravelled pirn!) The Dutchmen endeavoured to rin for't, But fand themsels snib'd in a girn. They looked like gryces new-sticked, Whan siccan mishanters they saw, An' heartily d?d the French vermin, Wha o' them had made a cat's paw. Yet Frenchmen (wha'll ne'er be tongue-tacked,) Blaw aff at an unco degree; Again 'bout Invasion they blether, An' swear they'll be here in a wee. But e'en let them yammer an' ettle, Britannia laughs at their scheme; She has Tars, wha are Kings o' the Ocean, An' Volunteer birkies at hame. Whan Scotia's braid shield, o'er her mountains, Sae terribly sounds the alarm, Her sons, looking forward to glory, Rush bravely to guard her frae harm. 'Mang the lave o' her trusty defenders, Whase praise weel deserves to be sung, There's Campbells, a race lang respected, Frae Dermid, great warrior, sprung. Eke Ferguson, Dewar, an' Fraser; Buchanan, wha seeks Scotia's weal; Macdougal (the famed Lord o' Lorn,) Macnab, an' Mackenzie, sae leal; Wi' Gordon, Macleod, an' Macdonald, Wha'll stand, but will ne'er turn awa; An' bauldly to lead us to honour, See Murray, the chief o' us a'. Yes, we hae our bauld Highland Laddies, Wi' bannets set briskly ajee, Whase love for their Country's sae sicker, Afore they forsake her they'll die. Look round here! In ilka Scotch bosom A flame for auld Scotia does burn; A flame which nae dastardly traitor, Nor dangers, nor death, can o'erturn. PEGGY WI' THE GOWDEN HAIR. Ye roses, fa' at my love's feet! Ye lilies, bend your heads an' die! Your bonny beauties, lang sae sweet, Are now for ever lost on me: For though ye sweetly bud an' blaw, To busk the valley blooming fair, There's ae sweet flower excels ye a', Young Peggy wi' the gowden hair. I sigh at e'en, I sigh at morn; Nae peace hae I within my breast; I dander o'er the fields forlorn, To muse on her wham I lo'e best. Sweet, sweet she smiles, she's kind an' leal, There's nane like her amang the fair, Her bonny glance is love's saft seal, Young Peggy wi' the gowden hair. Blaw, blaw, ye winds! your nipping cauld Wi' cranreuch cleeds baith hill an' shaw; Your blasts I scorn—love glows sae bauld For her wha's stown my heart awa. Ye Powers wha watch wi' tentie e'e, An' blessings on us bodies skair, O grant ae matchless boon to me, Sweet Peggy wi' the gowden hair! LOUISA IN LOCHABER. Can ought be constant as the sun, That makes the world sae cheery? Yes, a' the Powers can witness be, The love I bear my dearie. But what can make the hours seem lang, An' rin sae wondrous dreary? What but the space that lies between Me an' my only dearie. Then fare ye weel, wha saw me aft Sae blythe, baith late an' early; An' fareweel scenes o' former joys, That cherish life sae rarely! Baith love an' beauty bid me flee, Nor linger lang an' eerie, But haste, an' in my arms enfauld My only pride an' dearie. I'll hail Lochaber's valleys green, Whare mony a rill meanders; I'll hail wi' joy its birken bowers, For there Louisa wanders: There will I clasp her to my breast, An' tent her smile fu' cheery; An' thus, without a wish or want, Live happy wi' my dearie. SONG. [Baloo, baloo, my wee wee thing] Baloo, baloo, my wee wee thing, O saftly close thy blinkin' e'e! Baloo, baloo, my wee wee thing, For thou art doubly dear to me. Thy daddie now is far awa, A sailor laddie o'er the sea; But Hope aye hechts his safe return To you, my bonny lamb, an' me. Baloo, baloo, my wee wee thing, O saftly close thy blinkin' e'e! Baloo, baloo, my wee wee thing, For thou art doubly dear to me. Thy face is simple, sweet, an' mild, Like ony simmer e'ening fa'; Thy sparkling e'e is bonny black; Thy neck is like the mountain snaw. Baloo, baloo, my wee wee thing, O saftly close thy blinkin' e'e! Baloo, baloo, my wee wee thing, For thou art doubly dear to me. O but thy daddie's absence lang, Might break my dowie heart in twa, Wert thou na left a dawtit pledge, To steal the eerie hours awa. THE HAZLEWOOD WITCH. For mony lang year I hae heard frae my grannie, Of brownies an' bogles by yon castle wa', Of auld withered hags, that were never thought cannie, An' fairies that danced till they heard the cock craw. I leugh at her tales; an' last owk, i' the gloamin, I dander'd, alane, down the Hazlewood green: Alas! I was reckless, an' rue sair my roaming, For I met a young witch, wi' twa bonny black een. I thought o' the starns in a frosty night glancing, Whan a' the lift round them is cloudless an' blue; I looked again, an' my heart fell a-dancing; Whan I wad hae spoken, she glamoured my mou'. O wae to her cantraips! for dumpish'd I wander; At kirk or at market there's nought to be seen; For she dances afore me wherever I dander, The Hazlewood Witch wi' the bonny black een. THE LANELY LOVER. Tune—The Banks of the Shannon. Ah! Willie now is gane frae me, Frae Annie gane afar, An' to the saft delights o' love Preferred the din o' war. Nae mair at e'en, wi' heartsome glee, Thegither we are seen; Nae mair we daff amang the lave, Or wander o'er the green. Now in a far aff foreign land, My comely Willie strays, An' soon, alake! the chance o' war May end his youthfu' days: But weel I ken, though far awa, His faithfu' breast does burn Wi' glowing love, while here I lang An' sigh for his return. How dreary was that day to me, Whan Willie gaed awa, An' left me here!—the grief, I thought, Wad break my heart in twa. O may he lang, 'mang deadly faes, Frae skaith be keepit free, Till he again, wi' tearfu' joy, Shall peacefu' Scotia see! Ye gentle breezes, saftly blaw, Ye gales, auspicious prove, An' fill the wide-spread milk-white sails, An' waft me back my love! Till then, I'll seek the silent glade, Or flowery-selvaged burn, An' wi' the lanely birdies roam, An' sigh for his return. FAREWELL TO AYRSHIRE. Scenes of wo and scenes of pleasure, Scenes that former thoughts renew, Scenes of wo and scenes of pleasure, Now a sad and last adieu! Bonny Doon, sae sweet at gloamin, Fare thee weel before I gang! Bonny Doon, whare, early roaming, First I weaved the rustic sang! Bowers, adieu! whare love decoying, First enthralled this heart o' mine; There the saftest sweets enjoying, Sweets that memory ne'er shall tine. Friends, sae near my bosom ever, Ye hae rendered moments dear; But, alas! whan forced to sever, Then the stroke, oh! how severe. Friends, that parting tear, reserve it, Though 'tis doubly dear to me; Could I think I did deserve it, How much happier would I be! Scenes of wo and scenes of pleasure, Scenes that former thoughts renew, Scenes of wo and scenes of pleasure, Now a sad and last adieu!</field>
   </doc>
</add>