<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<add>
   <doc>
      <field name="author_display">Oxford University Press</field>
      <field name="author_facet">Oxford University Press</field>
      <field name="author_sort_facet">oxford university press</field>
      <field name="author_text">Oxford University Press</field>
      <field name="composition_era_facet">20th Century</field>
      <field name="composition_era_facet">1970's</field>
      <field name="content_model_facet">text</field>
      <field name="content_type_facet">TEI</field>
      <field name="datafile_name_display">/FedoraRepo/text/chadwyck_evd/uvaGenText/tei/chevd_V1.0473.xml</field>
      <field name="date_indexed_facet">201909240354</field>
      <field name="date_text">1970</field>
      <field name="digital_collection_facet">UVa Text Collection</field>
      <field name="digital_collection_text">UVa Text Collection</field>
      <field name="digital_collection_facet">Chadwyck-Healey English Verse Drama</field>
      <field name="digital_collection_text">Chadwyck-Healey English Verse Drama</field>
      <field name="format_facet">Document</field>
      <field name="format_facet">Online</field>
      <field name="id">uva-lib:459195</field>
      <field name="language_facet">English</field>
      <field name="main_title_display">The Pride of Life</field>
      <field name="repository_address_display">http://fedora-prod01.lib.virginia.edu:8080/fedora/get</field>
      <field name="shadowed_location_facet">VISIBLE</field>
      <field name="source_facet">Digital Library</field>
      <field name="subject_facet">English drama -- 20th century</field>
      <field name="subject_facet">Verse drama, English</field>
      <field name="subject_text">English drama -- 20th century</field>
      <field name="subject_text">Verse drama, English</field>
      <field name="title_display">The Pride of Life</field>
      <field name="title_facet">pride of life</field>
      <field name="title_sort_facet">pride of life</field>
      <field name="title_text">The Pride of Life</field>
      <field name="year_display">1970</field>
      <field name="year_facet">1970</field>
      <field name="year_multisort_i">1970</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;!DOCTYPE adminmeta</field>
      <field name="admin_meta_file_display">SYSTEM "http://text.lib.virginia.edu/dtd/admin/adminmeta.dtd"&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;adminmeta&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;pid&gt;uva-lib:459195&lt;/pid&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;adminrights&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;policy&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;access&gt;viva&lt;/access&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/policy&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/adminrights&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;technical&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;text&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;character encoding="UTF-8"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;mimetype&gt;text/xml&lt;/mimetype&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;markup&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;encoding label="xml" version="1.0"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;base label="TEI.2" type="DTD" version="P4" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/tei-p4/tei2.dtd"&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;localmodification label="TEI.extensions.dtd" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/uva-dl-tei/uva-dl-tei.dtd"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;localmodification label="TEI.extensions.ent" href="http://text.lib.virginia.edu/dtd/tei/uva-dl-tei/uva-dl-tei.ent"/&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/base&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/markup&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/text&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/technical&gt;</field>
      <field name="admin_meta_file_display">&lt;/adminmeta&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;?xml version="1.0" encoding="US-ASCII"?&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;!DOCTYPE descmeta</field>
      <field name="desc_meta_file_display">SYSTEM "http://text.lib.virginia.edu/dtd/descmeta/descmeta.dtd"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;descmeta&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;pid&gt;uva-lib:459195&lt;/pid&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mediatype type="text"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;form scheme="uva-form"&gt;monograph&lt;/form&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/mediatype&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;presentation&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayAgent/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortAgent/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayTitle&gt;The Pride of Life&lt;/displayTitle&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortTitle&gt;pride of life&lt;/sortTitle&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;displayDate&gt;1970&lt;/displayDate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;sortDate&gt;1970&lt;/sortDate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/presentation&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="main"&gt;The Pride of Life&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;geogname&gt;London, New York, Toronto&lt;/geogname&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;agent type="provider" form="corpname" role="publisher"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;name&gt;Oxford University Press&lt;/name&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/agent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;time type="publication"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1970&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;identifier type="UVa Virgo ID"&gt;3873658-1001&lt;/identifier&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;identifier type="UVa Title Control Number"&gt;chv10473&lt;/identifier&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;language&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;authority scheme="http://www.loca.gov/standards/iso639-2/"&gt;ISO 639-2&lt;/authority&gt;eng&lt;/language&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;physdesc type="extent"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;subject scheme="LCSH"&gt;English drama -- 20th century&lt;/subject&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;subject scheme="LCSH"&gt;Verse drama, English&lt;/subject&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;covtime&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;timeinterval&gt;20th century&lt;/timeinterval&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/covtime&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;surrogate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mediatype type="text"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;mimetype&gt;text/xml&lt;/mimetype&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;title type="main"&gt;The Pride of Life&lt;/title&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;geogname&gt;Cambridge, England&lt;/geogname&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/place&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;agent type="provider" form="corpname" role="publisher"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;name&gt;Chadwyck-Healey Ltd.&lt;/name&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/agent&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;time type="creation"&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;date&gt;1995&lt;/date&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/time&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;rights type="copyright"&gt;Copyright©1995 Chadwyck-Healey Inc.&lt;/rights&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;rights type="access"&gt;Accessible to VIVA community only&lt;/rights&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;physdesc type="extent"&gt;ca. 39 kilobytes&lt;/physdesc&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Preliminaries omitted.&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Medieval verse drama.&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Preliminaries, introductory and editorial matter omitted&lt;lb/&gt;Source texts incomplete&lt;lb/&gt;The following plays have been taken from this source:&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Copyright (c) 1970 Early English Text Society. This text may not be reproduced, except for fair dealing purposes, without the express permission of Chadwyck-Healey and the copyright holder.&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Title: The pride of life.</field>
      <field name="desc_meta_file_display">Genre: English mystery and miracle plays.</field>
      <field name="desc_meta_file_display">Date first published: 1400 ?</field>
      <field name="desc_meta_file_display">Date first performed: 1380 ?&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;description type="note"&gt;Angle brackets represent sections of text unclear in the original and supplied by a previous or the current editor.&lt;lb/&gt;Square brackets represent sections of text which have been left defective by the scribe and supplied by a previous or the current editor.&lt;lb/&gt;Source text incomplete&lt;/description&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/surrogate&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;relationships&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;set code="UVA-LIB-Text"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;set code="CH-EnglVerseDrama"/&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/relationships&gt;</field>
      <field name="desc_meta_file_display">&lt;/descmeta&gt;</field>
      <field name="fulltext">THE PRIDE OF LIFE</field>
      <field name="fulltext">[Prolocutor.] Pees, and herkynt hal ifer, «Ric» and por, yong and hold, Men and wemen þat bet her, Bot lerit and leut, stout and bold. Lordinge[s] and ladiis þat beth hende, Herkenith al with mylde mode «How ou»re gam schal gyn and ende. Lorde us wel spede þat sched his blode! Now stondith stil and beth hende, «And ter»yith al for þe weder, «And» ?e schal or ?e hennis wende Be glad þat ?e come hidir. Here ?e schullin here spelle Of mirth and eke of kare; Herkenith and I wol ?ou telle «How þis oure gam» schal fare. «Of þe Kyng of» Lif I wol ?ou telle; «He stondith» first biffore «All men þat beth» of flessch and fel «And of woman i» bore. «He is, forsoth, ful» stronge to stond, «And is» bycomin of kinge, «?iveth» lawis in eche a londe, «And nis» dradd of no thinge. «In» pride and likinge his lif he ledith, Lordlich he lokith with eye; «Prin»ce and dukis, he seith, him dredith, «He» dredith no deth for to deye. «He» hath a lady louelich al at likinge, Ne may he of no mirth mene ne misse; He seith in swetnisse he wol set his likinge And bringe his bale boun into blisse. Knytis he hat cumlic In bred and in leint; Not I neuir non suc Of stotey ne off strynt. Wat helpit to yilp mucil of his mit Or bost to mucil of his blys? «For» sorou may sit on is sit «And» myrt«h m»ay he not miss. «Her ek is þe» ladi of lond, «Þe fa»inist a lord for to led; «Glad» may he be fort to stond «And b»ehold þat blisful bled. «Þa»t ladi is lettrit in lor As cumli becomit for a quen, And munit hir mac euirmor, As a dar for dred him to ten. Ho bid him bewar or he smert, «F»or in his lond Det wol alend; «As» ho louit him gostlic in hert «Ho b»it him bewar of his hend. «Ho» begynit to charp of char Þes wordis wytout lesing: ‘Det dot not spar Knytis, cayser, ne kyng. Nou lord, leu þi likynd Wyc bringit þe soul gret bal.’ Þis answer ho had of þe kyng; ‘?e, þis a womanis tal.’ Þe kyng hit ne toke not to hert For hit was a womanis spec, «And y»et hit mad him to smert «W»an him mit help no lec. «Þe» quen yit can hir undirstond Wat help þar mit be, And sent aftir þe bicop of þe lond For he chout mor þan he. He cham and precit al þat he couþe, And warnit him hal of his hind; «H»it saurit not in þe kyngis mout, Bot hom he bad him wynd. Wan þe bicop is þan wend Fram þat k[e]ne stryf «To Det a me»ssenger þan send «Hat» þe King of Lif. «For he» him wold do undirston[d] «Þat al» he may del and dit: «He» wold cum into his ouin lond On him to kyt his mit. Deth comith, he dremith a dredfful dreme— Welle a?te al carye; And slow fader and moder and þen heme: He ne wold none sparye. Sone affter hit befel þat Deth and Life Beth togeder itaken; And ginnith and striuith a sterne strife [Þe] King of Life to wrake. With him driuith adoun to grounde, He dredith nothing his kni?tis; And delith him depe deþis wounde And kith on him his mi?tis. Qwhen þe body is doun ibro?t Þe soule sorow awakith; Þe bodyis pride is dere abo?t, Þe soule þe fendis takith. And throgh priere of Oure Lady mylde Þe soule and body schul dispyte; Scho wol prey her son so mylde, Al godenisse scho wol qwyte. Þe cors þat nere knewe of care, No more þen stone in weye, Schal wit of sorow and sore care And þrawe betwene ham tweye. Þe soule þeron schal be weye Þat þe fendis haue ika?te; And Oure Lady schal þerfor preye So þat with her he schal be lafte. Nou beith in pes and beith hende, And distourbith no?t oure place, For þis oure game schal gin and ende Throgh Jhesu Cristis swete grace. Rex viuus incipiet sic dicendum: Pes, now, ?e princis of powere so prowde, ?e kingis, ?e kempis, ?e kni?tis ikorne, ?e barons bolde, þat beith me obowte; «Sem» schal ?u my sawe, swaynis i[s]worne. Sqwieris stoute, stondit now stille, And lestenith to my hestis, I hote ?u now her, Or [I] schal wirch ?u wo with werkis of wil And doun schal ?e drive, be ?e neuer so dere. King ic am, kinde of kingis ikorre, Al þe worlde wide to welde at my wil; Nas þer neuer no man of woman iborre O?ein me withstonde þat I nold him spille. Lordis of lond beith at my ledinge, Al men schal abow in hal and in bowr; [Regina.] Baldli þou art mi bot, Tristili and ful treu; Of al mi rast þou art rot, I nil chong fer no new. Rex. Al in wel ic am biwent, May no grisful þing me grou; Likyng is wyt me bilent, Alyng is it mi behou. Strent and Hel, knytis kete, [Douti], derrist in ded, Lok þat for no þing ?e let Smartli to me sped. Bringit wyt ?ou brit brondis, Helmis brit and schen; For ic am lord ofir al londis And þat is uel isen. Primus miles, Fortitudo. Lord, in truþe þou mit trist Feþfuli to stond, Þou mit liu as þe list, For wonschildis þu fond. Ic am Strent, stif and strong, Neuar is suc non, In al þis world brod and long, Imad of blod and bon. Hau no dout of no þing Þat euir may befal; Ic am Streynt þi derling Flour of knitis al. Secundus miles, Sanitas. King of Lif, þat berist þe croun, As hit is skil and ri?te, I am Hele icom to toun, Þi kinde curteyse kni?te. Þou art lord of lim and life, And king withouten ende; Stif and strong and sterne in strif, In londe qwher þou wende. Þou nast no nede to sike sore For no thing on lyue; Þou schal lyue euermore: Qwho dar with þe striue? Rex. Striue? Nay, to me qwho is so gode? Hit were bot folye; Þer is no man þat me dur bode Any vileynye. Qwherof schuld I drede Qwhen I am King of Life? Ful evil schuld he spede To me þat wro?t striue. I schal lyue evermo And croun ber as kinge; I ne may neuer wit of wo, I lyue at my likinge. Regina. Sire, þou saist as þe liste, Þou liuist at þi wille; Bot somthing þou miste, And þerfor hold þe stille. Thinke, þou haddist beginninge Qwhen þou were ibore; And bot þou mak god endinge Þi sowle is forlore. Loue God and Holy Chirche, And haue of him som eye; Fonde his werkis for to wirch And thinke þat þou schal deye. Rex. Douce dam, qwhi seistou so? Þou spekis no?t as þe sleye. I schal lyue euermo For boþe two þin eye. Woldistou þat I were dede Þat þou mi?t haue a new? Hore, þe deuil gird of þi hede Bot þat worde schal þe rewe! Regina. Dede, sire? Nay, God wote my wil, Þat ne kepte I no?te; Hit wolde like me full ille Were hit þareto bro?te. «?et» þogh þou be kinge Nede schalt haue ende; Deth ouercomith al thinge Hou-so-euer we wende. Rex. ?e, dam, þou hast wordis fale, Hit comith þe of kinde; Þis nis bot women tale, And þat I wol þe finde. I ne schal neuer deye For I am King of Life; Deth is vndir myne eye And þerfor leue þi strife. Þou dost bot mak myn hert sore, For hit nel no?t helpe; I prey þe spek of him no more. Qwhat wolte of him ?elpe? Regina. ?ilpe, sire? Ney, so mot I the; I sigge hit no?t therfore, Bot kinde techith boþe þe and me, First qwhen we were bore, For dowte of Dethis maistri, To wepe and make sorowe; Holy writ and prophecye Þerof I take to borowe. Þerfor, qwhile ?e have mi?te And þe worlde at wille, I rede ?e serue God Almi?te Boþe loude and stille. Þis world is bot fantasye And ful of trechurye; Gode sire, for ?oure curteysye Take þis for no folye. For, God wot þe soþe, I ne sey hit for no fabil; Deth wol smyte to þe, In feith loke þou be stabil. Rex. Qwhat prechistou of Dethis mi?t And of his maistrye? He ne durst onis with me fi?t For his boþe eye. Streinth and Hele, qwhat say ?e, My kinde korin kni?tis? Schal Deth be lord ouer me And reue me of mi?tis? I miles. Mi lord, so brouke I my bronde, God þat me forbede Þat Deth schold do þe wronge Qwhile I am in þi þede. I wol withstonde him with strife And make his sidis blede, And tel him þat þou art King of Life And lorde of londe and lede. II miles. May I him onis mete With þis longe launce, In felde oþer in strete, I wol him ?iue mischaunce. Rex. ?e, þes be kni?tis of curteisye And doghti men of dede; Of Deth ne of his maistrie Ne have I no drede. Qwher is Mirth my messager, Swifte so lefe on lynde? He is a nobil bachelere Þat rennis bi þe wynde. Mirth and solas he can make And ren so þe ro; Li?tly lepe oure þe lake Qwher-so-euer he go. Com and her my talente Anone and hy þe blyue: Qwher any man, as þou hast wente, Dorst with me to striue? Nuncius. King of Lif and lord of londe, As þou sittis on þi se And florresschist with þi bri?t bronde, To þe I sit on kne. I am Mirth, wel þou wost, Þi mery messagere; Þat wostou wel, withoute bost Þer nas neuer my pere Do?tely to done a dede Þat ?e haue for to done, Hen to Berewik opon Twede And com o?ein ful sone; Þer is nothing þe iliche In al þis worlde wide; Of gold and siluer and robis riche And hei hors on to ryde. I haue ben boþe fer and nere In bataile and in strife; Ocke þer was neuer þy pere, For þou art King of Life. Rex. Aha! Solas, now þou seist so, Þou miriest me in my mode; Þou schal, boy, ar þou hennis go Be auaunsyd, bi þe rode. Þou schal haue for þi gode wil To þin auauncemente, Þe castel of Gailispire on þe Hil, And þe erldom of Kente. Draw þe cord, Sire Streynth, Rest I wol now take; On erth in brede ne leynth Ne was nere ?et my make. Et tunc clauso tentorio dicet Regina secrete nuncio: Regina. Messager, I pray þe nowe For þi curteysye, Go to þe bisschop, for þi prowe, And byd him hydir to hye. Bid him be ware before, Sey him þat he most preche; My lord þe King is ney lore Bot he wol be his leche. Sey him þat he wol leue no?t Þat euer he schal deye; He is in siche errour bro?te Of God stont him non eye. Nuncius. Madam, I make no tariyng With softe wordis mo; For I am Solas, I most singe Oueral qwher I go. Et cantat. Sire Bisschop, þou sittist on þi se With þi mitir on þi heuede; My lady þe Qwen preyith þe Hit schold no?t be bileuyd. [Episcopus.] Þe world is nou, so wo-lo-wo, In suc bal ibound Þat dred of God is al ago And treut is go to ground. Med is mad a demisma[n], Streyint betit þe lau; Geyl is mad a cepman And truyt is don of dau. Wyt is nou al trecri, Oþis fals and gret; Lou is nou al lecuri And corteysi is let. Play is nou uileni, Cildrin bet onlerit, Halliday is glotuni— Þis lauis bet irerit. Slet men bet bleynd And lokit al amis; He bicomit onkynd And þat is reut, iuis. Frend may no man find Of fremit ne of sib; Þe ded bet out of mind, Gret soru it is to lib. Þes ricmen bet reuþyles, Þe por got to ground, And fals men bet schamles, Þe sot ic hau ifound. It is wrong þe ric knyt Al þat þe por dot; Far þat is sen day and nit Wosa wol sig sot. Paraventur men halt me a fol To sig þat sot tal; Þai farit as ficis in a pol— Þe gret eteit þe smal. Ricmen spart for no þing To do þe por wrong; Þai þingit not on hir ending Ne on Det þat is so strong. Noþer þai louit God ne dredit Noþer him no his lauis; Touart hel fast him spedit Ayeins har ending-daus. Bot God of his godnis Yif ham gras to amend, Into þe delful derknys Þe got wytout hend. Þer is dred and sorow And wo wytoutin wel; No man may oþir borou Be þer neuir so fel. Þer ne fallit no maynpris, Ne supersidias; Þay he be kyng or iustis, He passit not þe pas. Lord, þat for his manhed And also for his god, Þat for lou and not for dred Deit oppon þe rod, Yif ou gras or lif to led Þat be ?our soulis to bot; God of Heuin for his godhed Leu þat hit so mot. Amen. Tunc dicet regi: Schir Kyng, þing oppon þin end And hou þat þou schalt dey, Wat uey þat þou schalt wend Bot þou be bisey. And eke þat þou art lenust man, And haddist begyning, And euirmor hau þout opon Þi dredful ending. Þou schalt þing þanne— And mac þe euir yar— Þat Det is not þe man For noþing þe uil spar. Þou schalt do dedis of rit And lernen Cristis lor, And lib in heuin-lit To sauy þi soul fro sor. Rex. Wat! bissop, byssop babler, Schold y of Det hau dred? Þou art bot a chagler— Go hom þi wey, I red. Wat! com þou þerfor hidir Wit Deþ me to afer? Þat þou and he bot togidir Into þe se scot uer. Go hom, God yif þe sorow, Þou ureist me in my mod. War woltou prec tomorou? Þou nost ner, bi þe rod! Troust þou I uold be ded In mi ?yng lif? Þou lisst, screu, bolhed; Euil mot þou t[h]riwe. Wat schold I do at churg, wat? Schir bisop, wostou er? Nay, churc nis no wyl cat, Hit wol abid þer. I wool let car away, And go on mi pleying. To hontyng and to o[þ]ir play For al þi long prechyng. I am ?yng, as þou mit se, And hau no ned to char Þe wyle þe Quen and «mi me»iné About me bet yar. Episcopus. Thynk, Schir Kyng, one oþir trist— Þat tyng misst son. Þot þou leu nou as þe list, Det wol cum rit son, And ?iue þe dethis wounde For þin outrage; Within a litil stounde Þen artou but a page. Qwhen þou art grauen on grene, Þer metis fleys and molde, Þen helpith litil, I wene, Þi gay croun of golde. Sire Kyng, haue goday, Crist I ?ou beteche. Rex. Fare wel, bisschop, þi way, And lerne bet to preche. Hic adde Nou, mafay, hit schal be sene, I trow, ?it to-daye, Qwher Deth me durst tene And mete in þe waye. Qwher artou, my messagere, Solas bi þi name? Loke þat þou go fer and nere, As þou wolt haue no blame, My banis for to crye By dayis and bi ni?te; And loke þat þou aspye, ?e, bi al þi mi?te, Of Deth and of his maistrye Qwher he durst com in si?te, O?eynis me and my meyné With force and armis to fi?te. Loke þat þou go both est and west And com o?eyne anone; Nuncius. Lorde, to wende I am prest, Lo, now I am gone. Et eat pla«team.» Pes and listenith to my sawe, Boþe ?onge and olde; As ?e wol no?t ben aslawe Be ?e neuer so bolde. I am a messager isente From þe King of Life; Þat ?e schal fulfil his talente On peyne of lym and lif. His hestis to hold and his lawe Vche a man on honde; Lest ?e be henge and todraw, Or kast in hard bonde. ?e wittin wel þat he is king And lord of al londis, Kepere and maister of al thing Within se and sondis. I am sente for to enquer Oboute ferre and nere, ?if any man dar werre arere A?ein suche a bachelere. To wroþer hele he was ibore Þat wold with him stryue; Be him sikir he is ilore As here in þis lyue, Þegh hit wer þe King of Deth And he so hardy were; Bot he ne hath mi?t ne meth Þe King of Lif to afere; Be he so hardy or so wode In his londe to aryue, He wol se his herte-blode And he with him stryue.</field>
   </doc>
</add>