<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<add>
   <doc>
      <field name="access_display">Access to the Collection: Publicly Accessible</field>
      <field name="access_text">Publicly Accessible</field>
      <field name="author_display">Namiki, Gohei, I</field>
      <field name="author_facet">Namiki, Gohei, I</field>
      <field name="author_sort_facet">namiki gohei i</field>
      <field name="author_text">Namiki, Gohei, I</field>
      <field name="content_model_facet">text</field>
      <field name="datafile_name_display">/FedoraRepo/text/Japanese/uvaGenText/tei/NamSanm.xml</field>
      <field name="digital_collection_facet">Japanese Text Initiative</field>
      <field name="digital_collection_text">Japanese Text Initiative</field>
      <field name="digital_collection_facet">UVa Text Collection</field>
      <field name="digital_collection_text">UVa Text Collection</field>
      <field name="editor_text">Seitaro Atsumi</field>
      <field name="format_facet">Online</field>
      <field name="format_facet">Document</field>
      <field name="id">uva-lib:499242</field>
      <field name="language_facet">Japanese</field>
      <field name="linked_title_display">金門五山桐</field>
      <field name="location_facet">Internet materials</field>
      <field name="main_title_display">Sanmon gosan no kiri (金門五山桐)</field>
      <field name="title_display">Sanmon gosan no kiri</field>
      <field name="vern_title_display">金門五山桐</field>
      <field name="note_display"/>
      <field name="note_text"/>
      <field name="repository_address_display">http://fedora-prod01.lib.virginia.edu:8080/fedora</field>
      <field name="shadowed_location_facet">VISIBLE</field>
      <field name="source_facet">Digital Library</field>
      <field name="subject_display">Japanese literature.</field>
      <field name="subject_facet">Japanese literature.</field>
      <field name="subject_genre_facet">Japanese literature</field>
      <field name="subject_text">Japanese literature.</field>
      <field name="title_display">Sanmon gosan no kiri</field>
      <field name="title_facet">Sanmon gosan no kiri</field>
      <field name="title_facet">金門五山桐</field>
      <field name="title_sort_facet">sanmon gosan no kiri</field>
      <field name="title_text">Sanmon gosan no kiri</field>
      <field name="title_text">金門五山桐</field>
      <field name="year_display">1931</field>
      <field name="year_multisort_i">1931</field>
      <field name="fulltext">金門五山桐 並木 五瓶 序幕　玄海ケ島の場 島原揚屋の場 御殿折檻の場 役名＝＝早川高景。 傾城、六花。 亭主、才兵衞。 遣り手、すぎ。 別木軍藏。 宇津木五百右衞門。 吉川隼人。 傾城、花町。 同、櫻木。 名和内記。 傾城、九重。 同、花橘。 久吉御臺、薗生の方。 太鼓持ち、友齋。 稻見平馬。 筒井順慶。 眞柴久次。 眞柴久秋。 岸田民部。 此村大炊之助。 瀬川采女。 靈山國師實ハ石川五右衞門。 ［ト書］ ト序の觸れ入る。大ドロ／＼。大雷、雨車、風波の音隨分すさまじく、幕明く。 造り物、見附け、浪幕。三間の間、岩山。橋がゝりの方、打寄せにて、兵船打揚げられ、碎けたる體。水主、船頭並びに軍兵大勢、方々に倒れ居る。眞中に早川高景、籠手、臑當、陣羽織、隨分凛々しき形にて、岩に腰打掛け、弓を杖に突いて、彼方をキツと見てゐる。臆病口の方、嶮岨なる岩山。よき所に異風なる石碑あり。吉川隼人、別木軍藏、同じく軍出立ちの形にて、高景に附き添ひゐる。この見得、凄まじき模樣にて幕あく。 ［ト書］ ト浪頭打つ。 軍藏 御主人、高景さま、お心が附きましたかな。 高景 ムウ。身が朗黨、吉川隼人。別木軍藏。 兩人 ハツ。 高景 この度大領久吉公、異國征伐し給はんと、先陣は諸大名の面々、彼の地にて合戰最中、久吉公は肥前名護屋に御出陣。然るに、この早川高景、加勢の爲、彼の地へ出船の折柄、名護屋を離れて二十里餘り、海上へ出でしところ、俄かの難風、爰へ打寄せしに、見れば、人倫離れし峨々たる岩山。日本の地か。高麗のうちか。隼人、船頭どもに、尋ね見よ。 隼人 ハツ。御主人の仰せなれど、三日三夜の大風、お供の船は破船し、相殘るはお召しの船、只一艘。水主船頭は勿論、軍兵どもも、未だ人心地は附きませぬ。 軍藏 イヤモウ、山とも海とも分らぬ難風、我れ／＼御主人の御先途見屆けんと、覺悟いたせし折に臨んで、爰に打揚がりしは、御主人の御運の強さ。名護屋を出てから、凡そ三百里も參つたと存ずれば、この島は高麗のうちかと存じられます。 高景 誠に、不思議に命長らへしは、これ弓矢神の加護。併し難風の次第、島の樣子、とくと見屆けねば、後日に我が君への申し譯。先づ兩人、島の樣子を、とくと見屆けよ。 隼人 ハツ。畏まりました。 ［ト書］ ト兩人立つて臆病口の方へ行かうとする。此うち始終、浪頭。隼人、軍藏、右の石碑を見て、高景の前へ來て 軍藏 人里離れしこの島に、心得ぬこの石碑がござります。 高景 ナニ、石碑が、 ［ト書］ ト側へ行き ［高景］ ムウ。何やら碑の銘はあれども、汐風にしやれ、文字も分らず。 隼人 何にもせよ、不思議の石碑。 高景 島の樣子も、これにて相知れん。 ［ト書］ ト思ひ入れあるうち、橋がゝりより仕掛けにて鴈飛んで來る。高景キツと見て、弓を取つて、枯木の枝をへし折り、矢に番うて切つて放す。鴈仕掛けにてバツタリ落ちる。高景取上げ、鴈を引裂き、右の石碑に鴈の血を塗り附け、隼人に陣羽織を脱がせいといふこなし。隼人心得、陣羽織を脱がす。この陣羽織の裏を右の石碑に當て、石摺りの心にて文字を摺つて取り、軍藏、隼人引ツ張り見せる。高景こなしあつて 高景 ムウ。江南一株の枳、江北二株の橘、都掛金鈴繁扶桑、大明宋蘇卿手判。ムウ。江南一株の枳、江北二株の橘、都て金鈴を掛けて、扶桑に繁る。大明……宋蘇卿。 隼人 ムウ。その銘に大明とあれば 軍藏 そりや爰は、唐土の出島でござりますかな。 高景 イヽヤ、爰は矢張り日本の内。 兩人 それに、その碑はな。 高景 されば、江南一株の枳とは、唐土に一つ子を遺し、日本へ渡り、江北二株の橘は、和國に済んで二人の倅を儲く。都て金鈴を掛けて扶桑に繁るとは、日本を覆し、唐と日本を、三人の子供に、世を治めさせんといふ叛逆の張本、大明の宋蘇卿といふ毛唐人、先達て日本へ渡り、叛逆を企つるか。ハヽ、ハテナア。 ［ト書］ トこなしある。 隼人 すりや、宋蘇卿といふ唐人、日本へ渡り 軍藏 謀叛を企つるとな。 高景 遠き慮りなき時は、必らず近き憂ひなり。高麗へ加勢よりは、一旦立歸り、久吉公へこの趣きを。 隼人 ぢやと申して、方角知れぬこの島より、 高景 誠に計られぬ海上の案内。 ［ト書］ ト此うち少しドロ／＼にて、臆病口より鳩五六羽飛んで來る。高景の上にて二三度舞うて、橋がゝりの上へ飛んで入る。 高景 あれ見よ、兩人。何處ともなく多くの鳩、飛び來つて飛ぶは、日本の地を教へ給ふ、正八幡のお告げなるか。エヽ、有り難やなア。 ［ト書］ ト禮拜する。ト船頭、軍兵皆々、ウンと心附き、起き上がる。 軍藏 ヤア、皆の者、心が附いたか。 皆々 やうやく、人心地が附きました。 船頭 ヤレ／＼、恐ろしや。三日の難風で、命をしまはうとした。 水主 ヤア、今朝方、眞ツ暗で打寄せた爰は、玄海が島。 隼人 ナニ、玄海が島とな。 船頭 さうでござります。あの岩を目印に、異國へ乘込みまする、 高景 すりや、未だ日本の地は離れず。神のお告げと石碑の銘。かゝる不思議に遭ふも、久吉公の武威の徳。某が弓矢の規模。船をしつらひ、出船の用意を急げ。 軍藏 そりや、これより直ぐに、 高景 引ツ返して名護屋の凱陣。某はじめ爰へ打寄せしは水主船頭の働き。褒美は着次第。先づ先づ、出船。 皆々 ハア、畏まりました、 高景 いさうれ、者ども。 皆々 ハア。 ［ト書］ トよろしく。 ［ト書］ ト直ぐに口上出で、「と申しまするが狂言の發端でござります。左やうに」と入ると、テントンシヤンと騷ぎ唄にて、早幕開く。 造り物、平舞臺、見附け一面に塗り骨障子。橋がゝり、臆病口、筋違ひに、同じく障子屋體、隨分綺麗に。右騷ぎのうち、才兵衞、亭主にて奧より出で 才兵 ソレ、仲居ども、今日は久さまの約束の大寄せ。太夫さま方はまだか。これはしたり、何時でも隙がいる。久さまのお出でないうち、ちよつと行て呼びまして來うか。……ヤア、皆、向うから、風流な道中姿で、見えるワ／＼／＼。 ［ト書］ ト渡り拍子になり、向うより六花、花町、九重、櫻木、萩の戸、花橘、傾城の形にて、桃の花の長柄さし掛け、道中にて出る。萬代、八千代、吉野、富彌、禿にて、めい／＼桃の折り枝を持ち、すぎ、遣り手にて、皆に附き出る。本舞臺へ來て、並よく並ぶ。矢張り桃の花傘をさし掛けゐる。此うち始終渡り拍子。と向うより眞柴久秋、廣袖の衣裳、羽織。瀬川采女、衣裳、羽織。名和内記、右津木五百右衞門、稻見平馬。友齋、太皷持ち、皆々、衣裳、羽織にて、花道より本舞臺を眺め 久秋 なんと、采女、皆の者、斯う見渡したところは、何れ劣らぬ梅櫻、柳の腰附き。どうも云へぬぢやないか。 采女 イヤモウ、昔から大將の息子どもが、親仁にせこめられて、斯ういふ面白い廓の味も知らずに、朽ち果てるは、如何にしても不便さに、それでこの久大盡にも、瀬川采女といふ粹の骨頂が勸め込んで、花やかなる揚屋の騷ぎ。まんまと現他愛に仕上げたは、アヽ、我れながら、天晴れの大忠臣ぢやよなア。 久秋 成る程、采女が云ふ通り、其方が勸めて面白い廓の遊び。併しこの久秋は、あの九重たつた一人。アレ、ああ並んだうち、一人として、采女、其方が 采女 オツと、君の御諚、禁制々々。それ／＼、そこらあたりへ目をきかして、物を云はぬと、雲行きが變るぞ。 久秋 でも、采女、あんまり惡性なぞや。 内記 そこで某も、采女どのゝ上がり膳を、せしめ姿と出掛けたぢや。 采女 どうもおれも、助けを入れねば續くまいと思うて、さす敵と定まるは、彼の花軍の勝負次第。 内記 それは有り難いぢや。 五百 我れ／＼も相伴いたす。 友齋 イヤモウ、所詮お前方も、一通りでは誰れも得心はあるまい。どうぞ花軍に勝つて、相方のお敵を極めたがようござります。 采女 それで思ひついたる花軍の趣向。 久秋 兎角親仁の留守を幸ひに 平馬 晝夜分かたぬ里通ひ。 采女 兎角浮世は色と酒との樂しみ合せ。 皆々 トチチン／＼。 ［ト書］ ト皆々浮いて本舞臺へ來る。久秋、采女並よく並ぶ。内記、無性に踊つてこける。五百右衞門、友齋、平馬引き起し 友齋 アヽ、これは。今からこの腰のなさでは、スワといふ時、心元ない。 内記 イヤ／＼、いま、腰骨を打つて置くのは、彼の時の心當ぢやて。 友齋 ハテ、きつい負け惜しみぢやなア。 皆々 ハヽヽヽヽ。 ［ト書］ ト皆々納まる。花橘こなしあつて 花橘 采女さま、先刻にから、お前は、味イな物の云ひやうぢやが、また例の惡性ぢやな。 采女 氣もない事／＼。左やうの事は、夢にも御座なく候ふ。 花橘 イエ／＼。合點がゆかぬ。申し、花町さま。櫻木さま。六花さま。お前方は、アノ、采女さまに逢はんしたか。 櫻木 サア、それはナ。 采女 シイ／＼。 二人 イヽエ。 花橘 エヽ、また氣がもだ／＼して來た。九重さま、お前は、大方知つてゞあらうがな。 九重 なんのわしが知らうぞいなア。知らぬわいなア。 花橘 よい／＼。所詮、あの采女さまの惡性面を、どのやうに政道しても甲斐がない。腹が立たぬ程に、云うて聞かして下さんせ。 九重 なんのマア、瀬川采女さまと橘さま。深いと知つて居る二人の仲、惡性なといふて、誰れが逢ふものがあらうぞいな。 花町 さうでござんす。 九重 アレ、あの通りぢや。儘にして置かしやんせ。橘さま、癪の種ぢやぞえ。 采女 ハヽア、流石は我が君に、風味を奉る九重さまのお詞。今の執成し、發明の粹さといふものか。エヽ、我が君の、とばしりがなくばなア。 久秋 九重もかいやい。 采女 南無三、口がすべつた。 内記 ても、きつい好きぢやぞ。 花町 橘さま、必らず疑うて下さんすなえ。 櫻木 ほんに、側へも寄つた事はないぞえ。そりや、わしが證據人ぢやわいなア。 花橘 證據人も證據人ぢや。合點のゆかぬ事ぢや。 富彌 申し、今日の趣向ぢやと云うて、わたしらに桃の花を持たせさんしたは、こりや何の事ぢやえ。 皆々 雛祭りでもして下さんすであらうぞいな。 すぎ アヽ、コレ／＼。雛祭りではない、花軍ぢやわいの。 八千 花軍とは、何の事ぢやえ。 すぎ ハテ、花で軍をして、勝つか、負けるか、見るのぢやわいの。 皆々 こりや面白からうわいの。 内記 なんであらうと、一人づゝおれにかゝれ。持つてゐる花の散つた者が負けぢや。 女連 負けると、どうするえ。 内記 ハテ、負けた者を、めい／＼抱くのサ。 女連 そりや、どうしていなア。 友齋 その譯は私しが申しませう。 ［ト書］ ト仔細らしく行司のやうにして ［友齋］ 東西々々。この花軍の濫觴を尋ぬるに、昔唐土玄宗皇帝といふ王樣の思ひ附きにて、三千人の后を集め、花軍の勝負を試みて、負けると直ぐに床入りの遣繰り。四十八手の曲取りに、互ひに汗を流して合戰す。鼻のいきりの花軍、鼻の高いは丈夫の看板。我れらが鼻は、紙ばなを戴き山の時鳥、ホウ法華經の趣向の花軍、謂はれはあらあら、斯くの通りでござりまする。 五百 それで我れ／＼も、花軍をはずみ切つてゐるサ。 女連 なんの事ぢやいなア。 九重 これはどうで、やかましさうな事ぢや。いつその事に、云うてしまはうかえ。 久秋 一度は云うて、得心させねばならぬ事ぢや。云うて聞かしや／＼。 九重 皆樣、今日の花軍の趣向は、お前方の花を極め、子供に持たせて、負けた者が、あのお方々のお相方になるのぢやといなア。 皆々 エヽ。 平馬 なんと、けうといものであらうがな。 花橘 采女さま、お前も滅法な。人の得心もせぬ事を。 采女 コリヤ、云ふな／＼。汝一人は除けてある。得心しても、せいでも、軍の勝負が床入りの始まり。 内記 さうぢや。思ふ存分にするわサ。 ［ト書］ ト櫻木、采女の胸倉を取つて 櫻木 コレ、采女さま、なんぞわしに意趣があるかえ。一度でも云ひ交した仲ぢや。憎いなら憎いと、なぜ殺しては下さんせぬ。あの人さんと逢はせるとは、お前、胴慾でござんすぞえ。 采女 サア、惣々が嫌ふに依つて、それで花軍の思ひつきぢや。 ［ト書］ ト花町、九重を捉へ 花町 九重さん、お前、わたしと采女さまとの事知つて居ながら、花軍さして濟むかいなア。 櫻木 イヤ／＼、所詮心意氣を、直にせりふせねばならぬわいなア。 花町 さうでござんす。 ［ト書］ ト皆々采女を捕まへ ［花町］ お前はわたしを、嵌めんしたのかえ。 花町 云はんした事は、皆嘘か。 皆々 サア、返事さしやんせ／＼。 ［ト書］ トゆさぶる。花橘皆々を突き退け、腹の立つこなしにて 花檎 何の事ぢや、どうでこんな事であらうと思うた。人の見る前をも憚らず、あんまりであらうがな。 采女 そりや見たかな。 花橘 默らしやんせ。一體お前がお好きさんぢやわいなア。九重さま、これはどうでござんすぞいな。互ひに殿御の張り番して、外の者に目も見合せまいと云うたのに、先刻のやうに執成し云うて、又わたしを嵌めるのかえ。如何にお前の殿樣がおとなしいと云うて、人の事もちつとは思ひやつて、下さんしたがよいわいなア。 九重 その恨みを受けるであらうと、覺悟して居たわいな。云うても告げんでも、後の祭りぢやに依つて、斯ういふ事を幸ひに、一時に腹立てさして、采女さまを懲らさうと、隱して居たのぢや程に、なんぼなりと、云はんせ云はんせ。 久秋 それは、けしかけるやうなものぢや。 九重 仰しやんな。お前も油斷がならぬ。 久秋 オツと、側杖の來ぬうち、無言々々。 采女 アヽ、惡事千里ぢやなア。もうフツ／＼、これに懲りぬものはない。 花橘 知らぬわいな／＼。 ［ト書］ ト無性に腹を立ち、采女を叩く。 九重 こりや、わしが仲直しをせうわいなア。 采女 申し、もう化けの皮を顯はして下さりませ。 久秋 コレ、好い加減に腹立てさしたら、云うてしまや。 九重 そんなら、皆樣、もうよいわいなア。 女連 もうよいかえ。 九重 よいとも／＼。此やうに味よう行た事はないわいな。 女連 オヽ、をかし。 久秋 イヤモウ、近年の慰みであつたわいの。 女連 あの、腹立ちさうな顏を見やしやんせいなア。 内記 イヤ、近年の大出來でござりまする。ハヽヽヽヽ。 友齋 けうとい趣向でござりました。ハヽヽヽヽ。 花橘 人の腹立てるのが、なんでをかしいぞいなア。 九重 これがをかしうあるまいかなア。お前に腹立てさゝうと思うて、惣々寄つて 女連 騙したのぢやわいなア。 久秋 あんまり其方が、采女を大事がるに依つて、皆の者が采女と相談して、悋氣をさせたのぢやが、なんと、腹が立つか。 花橘 エ、そんなら、皆嘘かえ。 女連 騙されて、好い氣味の。 花橘 こりや又あんまり、むがうござりますわいなア。 ［ト書］ ト久秋へ云ふ。 九重 サア、これから采女さまに、詑び事させにやならぬぞえ。 久秋 それ／＼、采女が、怖い顏ぢやぞや。 花橘 つんと惡い事ばかりしてから、 ［ト書］ ト思ひ入れあつて ［花橘］ 申し、采女さま、もう堪忍して下さんせ。 ［ト書］ ト采女こなしあつて 采女 知らぬ／＼。ようおれを叩いたなア。 花橘 それでも癪は上り、腹が立つたに依つて。お前もまた此やうに騙してから、つんと、エヽ、堪忍して下さんせいナア。 采女 申し、我が君樣、どう致しませう。 久秋 もう堪忍してやつたがよい。 采女 イエ／＼、もつと懲らしませう。 九重 橘さま、ちやつと抱きつかしやんせいなア。 花橘 それでも、拍子が拔けて。 女連 エヽ、鈍な橘さま。 ［ト書］ ト皆々花橘の手を取つて 九重 サア、采女さま、いま抱きつかす程に、手を廣げさんせ。 采女 イエ／＼、よしに致しませう。 九重 アレ、申し、否ぢやと云うてゞござりまする。 久秋 采女、抱きつけ。 采女 ハアヽ。 久秋 これでよいか。 九重 イエ／＼。手を廣げにや、勝手が惡うござりまする。 久秋 采女、手を廣げい。 采女 ハアヽ。 ［ト書］ ト手を廣げる。 久秋 ツツと側へ寄れ。 采女 ハアヽヽ。 ［ト書］ ト側へ寄る。 九重 ソレ、抱きつかしやんせ。 ［ト書］ ト花橘を突きやり、抱きつかす。 皆々 ワアイ。 ［ト書］ ト笑ふ。 采女 ヤイ／＼、皆いま笑ひ居つた代り、これから花軍して寢さするぞ。 内記 誰れ彼れのといふ遠慮はないぞ。 平馬 此方は寢刃を合せ、待つて居るぞ。 五百 りうこつ、車輪の鎗先。 友齋 サア、兩方立合うて、お敵を定める、結びの花軍。皆かゝれ／＼。 ［ト書］ ト白囃子になり、子供皆々内記、平馬、五百右衞門にかゝり、少し模樣取りになり、好き所にて内より 内より 筒井順慶さま、お入り。 久秋 皆、待て／＼。筒井順慶が來た／＼。 采女 ハテ、順慶でも、博勞町でも大事ござりませぬ。この面白い花軍が止められるものか。構はずと、勝負せい勝負せい。 久秋 それでも、騷ぎの體を見せては惡い。鎭まつてくれ鎭まつてくれ。 ［ト書］ ト久秋、氣を揉む。采女構はず。橋がゝりより筒井順慶、僧衣、長袴にて、家來、車に金箱を積み、引き出る。采女、顏見合せ 采女 ヤア、順慶どの。 順慶 采女。我が君久秋公、御機嫌の體を拜しまして、大悦至極に存ずる。 久秋 筒井順慶、この間は逢はぬが、母上樣にも御機嫌は、 順慶 ます／＼よくござりまする。 内記 して、筒井順慶どのには、この所へ、何用あつて、お越しなされしか。 順慶 拙者この所へ參つたは、殿の御機嫌伺はん爲。同じ御連枝とは申しながら、兄君久次公には、心荒々しく、久吉公の御機嫌に叶はず。御舍弟なれども久秋公は、兼ねて四海の跡目と、久吉公思し召さるゝ段、順慶推量いたし罷りある。追ツつけ四海の武將。どのやうなほたへを遊ばされても、苦しうござりませぬゆゑに。 久秋 何と云ふ、順慶。すりや身が廓通ひの事も 順慶 ハテ、天下晴れてサ。 采女 いよ／＼、順慶どの、アノ久秋公が、この廓に於てお騷ぎあつても、苦しうござらぬとな。 順慶 その廓通ひも、瀬川采女、其方が勸めとあるが、オオ、出かした／＼。追ツつけ四海の主、この位な事は些細な遊び。采女、皆の者も、なぜ、もそつと華やかにおいさめ申さぬ。 内記 イヤ、なんぼ采女どのがお勸め申されても、久秋公には、我が公久吉公、異國征伐にて、肥前名護屋に御對陣のお留守といひ、 平馬 御舍兄久次公への聞え、まつた御母公樣への御遠慮。 五百 それゆゑ、我が君樣の御遊興も、おのづと隱便に。 順慶 なんの隱便。追ツつけ四海の武將と仰ぐ久秋公、誰れに遠慮があるものぞ。どうで殿樣や采女が遠慮、初心な遊びと存じて、拙者が參つた。ナニ、家來ども、引かせし物をこれへ。 侍ひ ハアヽ。 ［ト書］ ト右の車を前へ引出す。 采女 順慶どの、この金子は。 順慶 御用金の詰め替へ、身共が計らひ。我が君の廓の入用、隨分カツ／＼と庭鳥さばき。 平馬 誰れあらう、京都の留守居、筒井順慶さまの仰せ。我が君御遊興のお供は、冥加に叶うた役目。 五百 この上は、氣に入つたお敵は、直ぐに根引き。 内記 イヤモウ、筒井順慶どのゝ仰せ。これがほんの、天井拔けての遊びといふのでござらう。 ［ト書］ ト采女、こなしあつて 采女 ハアヽ、誠に龜の甲より年の功と、身共が殿を勸め込んだは、天晴れの粹と思うて居たに、また上々は順慶どの、御用金まで牽かして、追ツつけ四海の主に、おなりなさるゝ久秋公、遊びが小さいとは、イヤモウ、けうとい／＼／＼。これからは誰れに遠慮を投げ節で、死なざ止むまい廓の騷ぎ。どうせうとまゝ。殿にも、さぞお喜び。 久秋 喜びの段か、筒井が來たは、一番意見する所を、せぬは、きつい粹ぢや。 花橘 ほんに、順慶さまといふ名も怖し、顏も怖い顏ぢやが、きつい粹樣ぢやなア。 采女 粹の段か、大骨頂ぢやわいの。 順慶 ムウ、采女、こなたの相方、聞き及ぶ花橘とやらぢやの。 采女 我れらが二世までと云ひ交した、可愛い戀女ぢや。どうでござる。 順慶 なか／＼聞いたよりは、好い器量ぢやて。 久秋 時に、兄上、久次公の御機嫌は。 采女 ハテ、惡黨な久次公の儀は、お構ひなされまするな。 久秋 イヤ／＼、どうぞ父上の御機嫌に叶ひ、四海の跡目は久次公へ。 順慶 なんの／＼、子を見る事親に如かずと。我が君、久吉公、跡目の御沙汰のないは、常から惡黨の久次公、それゆゑ久秋公を、四海の跡目になさるゝ御器量。 久秋 イヤ／＼、兄久次公を差措き、この久秋が、なんと四海の跡目を繼がれうぞ。 順慶 イヤモウ、兎角久吉公の、御上意次第でござりまする。 友齋 アヽ、これはきつく滅入つて來たぞ。 平馬 それ／＼。きほひかゝつた花軍の腰が折れた。 順慶 オヽ、こりや身が誤まつた。年寄つては、早く立つがよい。 采女 イヤ、立たずと、振り袖でもあたがはうかい。 順慶 お座敷の興になるならば、如何やうとも致さうかい。 采女 こりや、持てるわいの／＼。 順慶 そんなら身共も、寄せてもらはうかい。 内記 サア、粹な親仁が、降つて來たぞ。 久秋 皆の者、順慶へのもてなし。騷げ／＼。 采女 ヤア、千代の始めの一踊り、これを來て見よかアしのべ。 皆々 行て見よかアしのべ踊りは、アリヤ／＼、よいやさ。 ［ト書］ ト踊り三味線になり、皆々よき所へ、向うより侍ひ一人走り出て 侍ひ ハアヽ、申し上げまする、久秋公へ御母公樣よりの仰せに依つて、南禪寺の靈山國師、これへお入りでござりまする。 久秋 待て／＼／＼、皆の者。 皆々 ハアヽ。 ［ト書］ ト鎭まる。 久秋 母人樣の仰せとあつて、南禪寺の國師、これへ來るとあるが。 平馬 ハヽア、知れた事、この間より居續け、御臺樣の御案じで、お迎への爲の使僧と見えまする。 順慶 イヤ／＼、御母公樣よりとあれば、打捨て置かれますまい。 友齋 なんでも堅い禪坊主めを、この座敷へ呼び寄せ、色酒で盛り潰さうではござりますまいか。 采女 こりやよからう。酒肉山門に入れぬ禪坊主。この美なる色どもに盛り潰さしたら、面白からう。 久秋 そんなら對面してくれう。此方へ通せ／＼。 五百 南禪寺の靈山國師、我が君のお召し。これへ通らつしやれ。 ［ト書］ ト鳥屋の内より 靈山 ハアヽ。 ［ト書］ ト紫の僧衣に、拂子を持ち、靜々と出て來る。後より上下侍ひ大勢、供に附き、出る。靈山國師、花道にてこなしあつて ［靈山］ 武將の若君、金吾久秋公は、何れにお渡りなさるゝな。 順慶 さては貴僧が、靈山國師かな。即ち、我が君久秋公はあれにまします。 靈山 ハツ／＼。 ［ト書］ ト平伏する。ト此うち始終靈山は花道、皆々は本舞臺なり。 久秋 ムウ、南禪寺の國師、母上より久秋への使僧とは。 靈山 ハツ。その趣きと申すは、君、この所に御座を定められ、晝夜の御遊興、御歸館なきゆゑ、御母公のお心遺ひ、且は御身の障りも計られず。武將久吉公には肥前名護屋に御對陣なれば、君のお身持ち惰弱の次第、上聞に達しなば、父君のお怒り、そこを察して、御母公より拙僧への仰せ、武士に命じてお迎へも御機嫌を計らせ、世を離れたる靈山がお迎ひ。早々御歸館あられ、然るべう存じ奉りまする。 久秋 大方そんな事であらうと思うた。采女、どうせうぞ。 采女 どうと申して、この面白い廓を振り捨て、堅い屋形へ歸つては、ほんの花壇を取措いて、茨を植ゑるやうなもの。 九重 イエ／＼、御母公樣の御機嫌のそこねぬうち、一先づ御歸館遊ばしたが、よろしうござりませう。ナア、橘さま。 花橘 さうでござんす。ひよつとお首尾が損ねては、采女さまにも逢はれぬやうにならうかと、案じられるわいなア。 順慶 なんの／＼。先程より拙者が申す通り、武將の御意に叶ひし久秋公、御母公のお使ひは、御前の思し召しを計つて、女の小さいお心からでござる。 内記 左やうでござりまする。女儀の事なれば、御尤もには存じますれど、追ツつけ四海の跡目、武將におなりなされば、又と來られぬこの廓。 平馬 十日や二十日の御遊興は、苦しうもござりますまい。 三人 矢張り、構はず、お騷ぎあられませう。 靈山 イヤ／＼、いづれも。君々たらねど、臣々たり。我が君、酒色に溺れ、御歸館あらずとも、各々お諫め申すこそ大道。それに、共に踊り狂ふとは、何事でござる。まつた、君にも、父母在す時は遠く遊ばず。一刻も早く御歸館は孝の道。サア、久秋公、靈山、御誘引申し奉りまする。 久秋 なんぢや知らぬが、堅いぞ／＼。 靈山 良藥口に苦しの譬へ。却つて御身の幸ひたるべし。うろたへ武士にお構ひなく、片時も早く、お館へ。 順慶 ヤア、うろたへ武士とは、出過ぎた一言。何を以て雜言過言。 内記 三界無縁の捨坊主、我れ／＼に向つて慮外の舌の根。 平馬 今一言吐かすが最期、切つて／＼切り下げるぞ。 靈山 ハヽヽヽヽヽ。出家、侍ひ、義は一つ。君を諫め奉るこそ臣下の役。それになんぞや、我が君に御放埓を勸むるは、人畜生、人でなし。三界を家となす出家の身、かゝる遊里へ足踏み込むも本意ならねど、天下の御母公の仰せゆゑ。 順慶 ヤア、云はせて置けば重なる雜言。人でなし、畜生とは、この順慶を畜生と云ふのか。 五百 我れ／＼も畜生にするのか。 内記 武士を捉へて畜生とは。 靈山 畜生であるまいか。三度諫めて身退くが本意。それになんぞや、淫酒を勸むる知行盗人ぢやに依つて、人畜生と云ひしが、靈山が誤りかな。 平馬 さいふ汝も、畜生のうちぢやわい。 靈山 五戒を保つ大道心、何を以て畜生とは。 友齋 ハテ、出家、侍ひ、犬畜生といふではないか。 靈山 ハヽヽヽヽ。文盲愚痴の汝等に、詞交すもこの身の穢れ。久秋公には疾く御歸館。 順慶 ヤア、ならぬ／＼。お供してよくば、この順慶がお供する。無駄言云はずと、とつとゝ歸れ。 靈山 イヽヤ、お供せぬうちは、いつかな歸らぬ。 順慶 某が歸して見せう。 靈山 アノ其許が、この國師を。 順慶 おんでもない事。 靈山 歸してお見やれ。 順慶 歸して見せう。 ［ト書］ ト順慶、平馬、五百右衞門、内記、皆々靈山へ反り打たせて詰めかくる。采女、皆々を留めて 采女 順慶どの。お三人も、先づ／＼、お待ちなされい。 三人 イヤ、只今の雜言。 采女 サア／＼、御尤もでござりますれども、國師は御母公よりのお使ひなれば、 皆々 でも、久秋公を。 采女 サア、御歸館させねば濟みませぬ。ナ、コレ、御母公の仰せ、私しもお供仕りまする。 花橘 申し、采女さま、それではお前、 采女 ハテサテ、なんのほんまに。イヤ、ほんまにお供仕りまする。ナ、左やうにないと、使僧の役目も立ちませず、久秋公のお身の上。それぢやに依つて、マア一先づ、御歸館を、ナア、一寸遁がれにナ、こりや、我が君、御歸館遊ばされませう。 ［ト書］ トいろ／＼皆々に呑み込ます。久秋も心得 久秋 成る程、采女が云ふ通り、母上の仰せとあれば、一先づ歸館せうわいの。 ［ト書］ ト皆々采女と顏見合せ 皆々 左やうなれば、我れ／＼もお供仕りませう。 采女 アレ／＼、聞かれたか國師。我が君御歸館とあれば、使僧の役目も立つと申すもの。併し采女が存ずるには、久秋公の御意、只今にても御歸館はなさるれども、それでは又、そこらあたりの思惑。今お歸りになつたら、もうこれぎりに殿樣に逢はれまいかと、ハツと思うて、ひよつと癪が取詰めて、死んでしまうたら、これ無益の殺生。人を助けるが、アノ出家の役とやら。今宵一夜さ、とつくりと得心さして、名殘りの杯事も濟んだ上、夜明けなば、拙者がキツとお供申すが、何卒今宵一夜さは、國師のお執成しにて御母公へ。 靈山 ムウ、すりや、なんと御意なさるゝ。今宵一夜を廓にて名殘りを惜しみ、夜明けなば御歸館とな。 采女 サア、一夜を、千夜と思うて、拙者が計らひ。 靈山 成る程、それも禪家の悟り、御尤もに存じまする。 采女 すりや、國師には御承知かな。 靈山 如何にも、待ちませうが、一旦御母公に受合ひ、靈山、今宵一夜の御遊興、その間、拙僧これにて相待ち、夜明けなばお供仕りませう。 順慶 ハテねちくさい靈山國師、殿の御遊興夜明けまで、アノこれに 五百 待つてゐるとな。 靈山 例へ夜が明けうが、日が暮れうが、久秋公御遊興果てるまで、相待つてお供仕る。 友齋 ほんに、きつい腰附けやうぢやなア。 采女 サア／＼、國師の得心の上は、殿には今宵一夜を千夜との騷ぎ。彼の盧生が夢の樂しみ、五十年を一時に致す趣向。 久秋 こりや氣が變つて面目からう。 順慶 拙者も打交り、この牽かせし品を撒き散らし、廓の座敷を井手の玉川、山吹色の盛りを見せん。亭主、この金を奧へ牽け。 才兵 ハイ／＼、畏りました。 内記 サア、これよりは奧での大騷ぎ。 友齋 飮めや、謠へや、この山吹を戴きたい。 花橘 申し、九重さま、今宵ばかりと思へばどうやら辛氣で。 九重 わたしもそれで、心が濟まぬわいなア。 采女 ハテ、濟むやうには、また拙者が計らひ、諸事は采女が胸中に。然らば國師は、御苦勞ながら 靈山 これにてお待ち受け申しまする。 女連 そんなら、殿樣。 久秋 皆もおぢや。 皆々 先づ、お入りなされませい。 ［ト書］ ト唄になり、皆々奧へ入る。友齋、才兵衞、すぎは車を牽いて入る。この時、靈山國師、靜々本舞臺へ來て 靈山 家來、曲録これへ。 侍ひ ハア。 ［ト書］ ト朱塗りの曲緑を上の方へ直す。 靈山 今宵はこの所に相待ち、我が君を誘はん。其方達も次へ行て、休息せい。 侍ひ ハア。 ［ト書］ ト皆々橋がゝりへ入る。靈山一人殘り、こなしあつて 靈山 絃歌耳に滿ち、美色眼に滿つ。腰間の利劍愚夫を切る。アヽ、恐るべし／＼。 ［ト書］ ト合ひ方になり、拂子を構へ、曲緑に直る。ト奧より六花、萬代、富彌出て來て、靈山を見て 富彌 アレ、見やしやんせ、最前見えた坊樣、とんと掛け地に畫いてある達磨さまのやうないわいな。物も云はず、默つて坐つてぢやわいなア 萬代 ほんになう。あの坊樣を起上がり小法師にしたらよいわいの。申し、お前も物云はずに、默つて何をして居やしやんす。 富彌 ほんに、辛氣な顏ではあるぞ。 三人 ちつと物を云はしやんせいなア。 靈山 本來の面目云はざるにあり。 萬代 申し、奧では、今、久さまが騒ぎの最中。ほんにお前も奧へ來て、酒などあがらぬかいなア。 靈山 酒を名附けて般若湯といへど、般若却つて般若を破る。完璧には如かじ。 三人 オヽ笑止。なんのこつちやぞいなア。ホヽヽヽヽ。 ［ト書］ ト笑うて奧へ居る。 靈山 少々の優婆夷、破顏微笑して如來禪を得たるや。 ［ト書］ ト始終此うち合ひ方。ト奧より櫻木、花町出て 花町 申し、櫻木さま、アレ、見やしやんせ。最前の國師さまが、殿樣を迎ひに來て、夜明けまで待つてゐると云うて、あのやうにして居やしやんすわいなア。 櫻木 ほんに、夜明けまでも餘ツぽどの間、あゝして居たら退屈で堪るまいぞいなア。 花町 申し、お前も、ちつと奧へ來て、殿樣の騷がしやんす、取持ちでもさしやんせいなア。 ［ト書］ ト靈山の手を取る。振り切つて 靈山 寒嚴の枯木、三冬に暖氣なし。 花町 オヽ、笑止。つんと、なんの事ぢやぞいなア。 ［ト書］ ト此うち櫻木、煙草盆を取つて來て 櫻木 イエ／＼、申し、花町さま、あのお方は、矢ツ張り、あゝして居やんすのが、よいのぢやわいなア。ドレ／＼、わたしが煙草をつけてあげう。 ［ト書］ ト吸ひつけて ［櫻木］ サア、御出家樣。 ［ト書］ ト靈山に吸ひつけて出す。靈山キツとなつて 靈山 汝、大俗、未だ火宅を出です。火宅を以て僧に施すは如何。 櫻木 オヽ怖。その顏はなんぢやぞいなア。定めて退屈にあらうと思うて、折角わたしが志しで、煙草を附けて上げるのに、きつう腹を立てゝから。 花町 コレイナア、櫻木さま、構はしやんすな。何ぞ云うても、ちんぷんかんで、怒つてぢやわいなア。 櫻木 ほんに、素氣ない坊樣ではある。爰に居やうより、ちやつと奧へ行かうぢやあるまいかいなア。 花町 さうせうわいなア。 櫻木 サア、花町さま、 花町 櫻木さま、 櫻木 ござんせ。 ［ト書］ ト兩人、奧へ入る。靈山、始終構はず正面向いてゐる。ト奧より友齋出で、靈山を見てこなしあり、杯を取つて來て、靈山が側へツカ／＼と行つて 友齋 これは如何。 ［ト書］ ト見せる。靈山ヂツと見て 靈山 轉法輪。 ［ト書］ ト友齋、菓子盆にある饅頭を一つ取つて 友齋 これは如何。 ［ト書］ トまた見せる。 靈山 大白見明星。 ［ト書］ ト抛る。 友齋 これ即ちくたなり。 ［ト書］ ト取つて喰ふ。靈山ヂツとうなだれ、拂子にて撫で 靈山 色即是空、煩惱即菩提。 ［ト書］ ト指一つ出す。 友齋 ばんどうそくがれん。 ［ト書］ ト片手を廣げ出す。 靈山 一見卒塔婆、永離三惡道。 ［ト書］ ト拂子を振る。 友齋 いつけんとんちき、すてんつ、持ちこめア／＼。 ［ト書］ ト手を叩く。 靈山 汝、隻手の聲を知るや。 友齋 知るも知らぬも逢坂の關。 靈山 これは無門關。 ［ト書］ ト拂子にて散々に叩く。友齋、犬の眞似して 友齋 わん／＼。 ［ト書］ トなく。 靈山 狗子に佛性なし。 ［ト書］ ト手ひどう叩く。 友齋 きやん／＼。 ［ト書］ トないて逃げて入る。ト合ひ方になる。ト靈山また正面へ居直る。ト奧より花橘、小袖を持ち出で來て、靈山の側へヂツと行て 花橘 申し、國師さま、ちつとあなたにお頼み申したい事がござんすが。 ［ト書］ ト靈山ヂツと顏を見る。花橘、こなしあつて ［花橘］ イヤ、外の事でもござんせぬが、どうぞ御回向なされて下さんせぬかえ。 靈山 ハテ、殊勝な。色を含み、情を賣る女の身にて、佛に誓ひを立てるとは。 花橘 女に五つの障りありとやら。殊に、罪深く、憂きふし繁き川竹の流れの身。未來の程も恐ろしさに。 靈山 半點の朱の唇は萬人甜め、一片の玉の臂は千人の枕とする、淺ましき境界。これ皆過去の惡業に引かるゝ苦しみ。未來を頼むは、尤も／＼。 花町 ほんに、世に淺ましいは、わたしが身の上。勤めの習ひに女の操も立てられぬ、この世からなる畜生道。せめて身の上を懺悔して、心ばかりの布施物とても、よごれしから衣、未來を頼む身のしろ衣、御回向なされて下さりませい。 靈山 懺悔に罪も滅ぶといふ。殊に、女の身、即得成佛といへども、八才の龍女は佛に玉を捧げて、南方無垢世界へ生じたと説かれたれば、女人成佛疑ひなし。 ［ト書］ ト小袖を取り、裏を迄し見て ［靈山］ ムウ、殘し置く涙の雨や漏りねらん、身のしろ衣袖せばき身は。ハテ、優しい古歌の心。 ［ト書］ トまた裏をとくと見る。橘の紋附いてある小切れ縫ひ附けてあり。 ［靈山］ 合點のゆかぬ。この裏衣に、橘の紋を縫ひ附けし小切れを繼ぎ合せたは。 花橘 それこそわしが九つの年、死なしやんした母樣の贈はりし、父樣のお形見と、乳母が渡したこの衣も、今は親の形見となつた。橘の昔の人の袖の香ぞすると、兩親に添ふ心にて、肌着の裏に縫ひつけて、朝夕肌を離さずに、起伏しゝたる形見の小袖。わたしが名も花橘。戒名とも思うて下さりませ。 靈山 ハテ、女に稀れなる孝心。して、父御は、いつ死去せられしな。 花橘 サイナア。いま云ふ通り、母樣は、わたしが九つの年に死別れ、乳母が話しに、父樣はわたしが胎内にあるうち、國遠とやらで、お行くへが知れませぬ。 靈山 ムウ、すりや又、親の生死の程も 花橘 アイ、しつかりと存じませぬ。……幼ない時に孤兒となり、乳母が養育で人となつたこの年月。 靈山 して、親の苗字、母の由緒も知つて居るか。 花橘 イヽエ、お名は愚か。父母ともにお顏を知らず。只世に樂しみは、親の形見のこの名香。 ［ト書］ ト香盆に香爐を乘せ、取つて來て、守り袋より香を少しついで ［花橘］ この香が即ち父母でござんす。 ［ト書］ ト靈山取つて、聞く事あつて 靈山 ウム、この香は未だ日本に聞き馴れぬ名香。 ［ト書］ トいろ／＼あつて ［靈山］ ハテ、思ひ掛けない。ムウ、この香は往春、大明十二代神宗皇帝、萬暦年中、海南より始めて獻ぜし蘭奢木といふ名香。即ち明朝の帝の御寶なれど、臣下宋氏、勳功に依つて、これを頒ちたまふ。それより宋氏これを重寶とする。正しくこの功は蘭奢木。これを親の形見と所持する婦人は、國を隔てし我が ［ト書］ ト顏をキツと見る。 花橘 エヽ。 靈山 イヤサ、ハテ、世に稀れな名香。親の形見ぢやよなア。 花橘 合點のゆかぬ。この香を蘭奢木と知つて居やんす、あなたは。 ［ト書］ ト靈山こなしあつて、我が懷中より香包みを取出し、内なる香を出し、外の火入れに注ぎ、二つながら花橘に渡し 靈山 それを聞いて見やれ。 ［ト書］ ト花橘もこなしあつて、兩方の香を聞きて 花橘 こりやコレ一體の 靈山 蘭奢木の名香。 ［ト書］ ト花橘、思ひ入れあつて 花橘 それ、乳母がかねての話し。わたしに一人の兄樣あり、これも幼少にて別れしなれば、兄弟の名乘りはこの名香。父樣は、何處やら遠い國の人、生死の程も知れねば、この香を證據に、 ［ト書］ ト靈山をキツと見て ［花橘］ 蘭奢木と御存じといひ、この香を所持して居やしやんすからは、小さい折に別れた 靈山 イヽヤ、同胞ではない。 花橘 エヽ。 靈山 その香は愚僧へ布施物、寄附の名香。 花橘 エヽ、なんと。 靈山 サア、丁度、婦人のやうな施主あつて、親の形見に持つては居れど、生死も知れず、親も知らず、何卒命のうちに、親子の對面と思へど、不定の世の中、もし相果てなば無益の形見、愚僧に施し、現當二世の施物の一品。 花橘 して、その施主は、何人でござんすえ。 靈山 無縁の者。 花橘 エヽ。 靈山 本來無東西、何處有南北。何れを當、何處を出所に尋ね得ん。 花橘 そんなら、兄樣の行くへも、親の生死も 靈山 知れぬが浮世。三界火宅。空行く月の廻り逢ふまで。婦人、その身を大切に、損ひ破らざるを孝の道とする。ハテ、不便の心根ぢやなア。 ［ト書］ ト唄になり、靈山こなしあつて、橋がゝりの方の障子屋體へ入る。跡に花橘殘り、尺八入り合ひ方になり 花橘 今の御出家樣のお詞の端、どうやら合點のゆかぬ。とは思へども、何を斯うとの證據もなく、 ［ト書］ トこの間に虚無僧岸田民部出る。 ［花橘］ これにつけても乳母が便り、今は大佛前に居ると、委しい文。どうぞ乳母に逢うて、とつくりとした事を。 ［ト書］ ト思案する。此うち始終合ひ方。奧より采女、少し醉ひたる體にて 采女 イヤ／＼、ちよつとぢや／＼。 ［ト書］ ト云ひつゝ出で、花橘を見て、こなしあつて、何にも云はずに側へ行て、ヂツと顏を見て ［采女］ 太夫、何をむづかるぞ。 花橘 采女さま、悲しうござんすわいなア。 ［ト書］ ト泣く。 采女 悲しいと、何が。エヽ聞えた、最前、坊主が殿樣を迎ひに來て、その時おれがお供して去ぬると云うたゆゑか。コレ、氣遣ひしやんな。例へ明日の朝去ぬると云うても、殿樣をそゝのかして來いで詰まるものかいの。殊に、今宵一夜を千夜の契り、唐にも粹があるやらんの歌の心ぢや。どうぢや／＼。 花橘 お前は好い機嫌ぢやなア。 采女 好い機嫌がお氣に入らぬか。 花橘 エヽ、なんぢややら面白さうに。知らぬわいなア。 采女 ハテ、きつい不機嫌。ハア、こりやそもじは、こりや立ち上戸ぢやな。我れら笑ひ上戸ぢやになア。 花橘 何が面白うて笑はうぞいな。 采女 どうで間夫に逢うて、閨漏る月を詠めるやうにはあるまいわい。 花橘 間夫に逢ふとは、そりや何云はんす。間夫とやら、色とやら、わしやそんな事知らぬわいなア。 采女 知らぬ者が、わしに隱して、なぜ泣いた。 花橘 何をお前に隱したぞいな。 采女 云ふないやい／＼。先刻にから泣いて居るに依て、わしが殿樣のお供して、館へ去ぬると云うたに依て、それで心も浮かず、それでじめ／＼かと思うたに、何處ぞで、くつすりと啜りあげて、泣き草臥れた、泣き餘りの涙ぢやな。 花橘 まだそんな無理ばかり。お前を除けて、誰れに涙を流さうぞいなア。 采女 そんなら、その涙は、誰れに流したのぢや。 花橘 イヽエ、そんな事ぢやない。こりや外に、ちつと悲しい事がござんすわいなア。 采女 サア、その外にちつとが、好かぬわいやい。いつそ、泣きくされ／＼。その涙が加茂川へ流れて、……ソレ、泥龜が吸はうぞいやい。 花橘 仇口云はずと、わしが云ひ譯とつくとり聞いて、疑ひ晴らして下さんせいの。 采女 ナウ、恐ろしや／＼。深味へ吸ひ込む泥龜女郎。人をすつぽんと騙さうとは、甲の剥げた泥坊めに、吸はれぬ先に、去にませう／＼。 ［ト書］ ト行くを留めて 花橘 コレ、待たしやんせ。まだたんと話す事もあり。殊に、逢ふ瀬も今宵限り。明日は殿樣のお供して去なしやんしたら、また近々に顏見る事もなるまい。どうか斯うかと胸を痛めて居る、人の心も知らずに、エヽ、憎い男ではあるわいの。 ［ト書］ ト叩く。 采女 アイタヽヽヽヽ。ハア、こりや又臺を飾り替へて、騙し掛ける古骨頂。梅花の油揚げが鼻の先へプン／＼と、笑窪よりその壺で行水せぬ先に、我が住家へ、歸ろやれ歸ろやれ。ちつと又、小宿へも行たがよい。間夫にさんしよ。よい間で申そ／＼。 ［ト書］ トまた行かうとするを留めて 花橘 エヽ、あんまりぢやわいなア／＼。わしが心を知らぬかなんぞのやうに、今宵一夜を千夜とも樂しんで、しつぽりと樂しまうと思うて居るものを。 采女 サア、それで間夫にさんしよ。よい間で申す。 ［ト書］ トまた振り切るを、ヂツと引寄せ 花橘 エヽ、辛氣な。お前こそ白藏主の骨頂。假初めにも間夫の、色のと、お前より外の男に、目を見合した事もないわいなア。それにつれない心ぢやなア。 ［ト書］ ト泣く。 采女 それが定なら、先刻の涙は何の涙ぢや。 花橘 先刻にわたしが泣いたのは、父樣や母樣の事を思ひ出し、思はず悲しくなつたのでござんすわいなア。 采女 ムウ、そんならさうであつたか。 ［ト書］ ト云はうとして ［采女］ あの白々しい嘘わいの。親の事で泣いた涙も、間夫に溢す涙も、涙に變つた事はない。落ちては同じ谷川の水、深味へは滅多に參らぬぢやて。 花橘 アレ、まだそんな惡口。かねてお前に話した通り、便り少ないわたしが身の上、杖柱ともお前一人を、頼みに思うて居るものを。 ［ト書］ ト泣く。 采女 ハテナア、この男を杖柱にするとは、追ツつけ我れらが身代を棒に振らうといふ前置きぢやな。藪から棒を突き出したやうに、間夫の涙を親へこかすは、嘘をつく棒、刺股ではない、外れまたぢやわいやい／＼。 ［ト書］ ト蹴る。花橘、泣いて 花橘 エヽ、聞えぬわいな／＼。朝夕お前の側に居れば、勿體ないが兩親の事も忘れて居るけれど、明日の別れの悲しさに、取交ぜて、便りないから、思ひ出すは女子の愚痴。それに、今更つれないお前の心。生きて居ても詮ない事。さうぢや。 ［ト書］ ト采女が刀を拔き、死なうとする。 采女 ヤレ、待て。 ［ト書］ ト止めようとして、思ひ入れあつて ［采女］ どうなとせい ［ト書］ ト突き放す。 花橘 そんなら、南無阿彌。 ［ト書］ トまた死なうとする。采女留めぬゆゑ、花橘、いろいろこなしあつて ［花橘］ 采女さま、わたしやお前を恨み死に、いま死ぬるぞえ。アノ刃にかゝつて、しかもお前のこの刀で、狂ひ死に死ぬるわいなア。 ［ト書］ ト采女あちら向く。花橘、采女の前の方へ行て ［花橘］ これから死んで幽靈になつて、お前を取殺す。アノ斯うして。 ［ト書］ ト采女に抱きつく。采女こなしあつて 采女 ハテ、幽靈といふものは、嫌らしいものぢやなア。 ［ト書］ ト振り放す。 花橘 もう好い加減に、機嫌直したがよいわいな。 采女 そんなら、あやまつたか。 花橘 アイ、さうぢやさうな。 采女 今度から、おれが見ぬ所で泣く事はならぬぞ。合點か。 花橘 アイ、疾から合點して居るわいなア。 采女 そんなら堪忍してやるぞ。 ［ト書］ ト抱く。いろ／＼あつて 花橘 仲直りは小座敷で 采女 おぢや。 ［ト書］ ト行かうとする。最前より岸田民部、虚無僧形にて門口に窺ひ居て、この途端にズツと入り、采女と顏見合せる。 采女 ヤア、これは岸田民部さま。 民部 瀬川采女、珍らしい對面。 花橘 そんなら、あなたが ［ト書］ ト寄るを、采女、後ろに圍ひ 采女 して、此お姿は。 民部 面を包むは、忍びの目附け。 采女 この所へお越しありし樣子は。 民部 洛中洛外の政道を預かる岸田民部、姿をやつして遊里へ入込むは、久秋公の隱し目附け、御母公薗生の方の御内意。久秋公へお取次。 ［ト書］ ト采女、思ひ入れあつて 采女 ハツ。これは存じ寄らぬ民部さまの御入來。久秋公には先刻御歸館。 民部 ムウ、すりや、この所には。 ［ト書］ トこなしあつて ［民部］ さうありさうなものぢや。 采女 主人久秋公に成り代つて、御母公よりの御内意、承はつても苦しうござるまいかな。 民部 如何にも。 ［ト書］ ト民部、三衣袋より箱を出だし ［民部］ 御母公より御内意の趣き、思案を極めて拜見いたせ。 采女 ハツ。 ［ト書］ ト箱の蓋を取らうとする。民部押へて 民部 御母公より久秋公へ、送り給はる賜物の玉手箱、明けて悔まか悔まぬの、善惡二つは浦島が 采女 人間の浮き沈みは、七世の孫に逢うたる例し。 民部 天蓋取らぬは、虚無僧の掟。天界、人界、地獄界、合せて三界、四海の内。 ［ト書］ ト采女、思案して 采女 その四海を治むるは、即ち人界。 民部 地獄界の苦しみ受けるか。 采女 天界の榮華を受けるか。 民部 返答次第が生死の境。 花橘 そんなら、 ［ト書］ ト寄るを押へて、采女 采女 思案のうちは奧の間で、 民部 案内しやれ。 ［ト書］ ト唄になり、民部こなしあつて奧へ入る。采女、箱を持ち、花橘を連れて同じく入る。唄の後、合ひ方になる。奧より内記、お袖判を盗み出で 内記 今夜限りと久秋が、現他愛の折を幸ひ、かねて所持するお袖判を、まんまと首尾よう。エヽ、忝ない。 ［ト書］ ト戴く。こちらより靈山、東の屋體より窺ひ居る。ト奧より 内より 内記さま／＼。殿樣が召しまする。内記さま／＼。 ［ト書］ ト内記、恟りして 内記 合點ぢや／＼。今そこへ參るぞ／＼。アヽコレ、折惡う。此まゝ座敷へ持つて行ては危ないもの。暫らく何處ぞへ、隱したいものぢやが。 ［ト書］ トあたりを窺ひ、花活けへお袖判を隱し、形を繕ろふうち 内より 内記さま／＼。どうでござりまする。早うお出でなされい早うお出でなされい。 内記 いま參る／＼。ドリヤ、行かうか。 ［ト書］ ト奧へ入る。ト靈山、最前より見て居て、この時ソロソロ出で、右花活けの中のお袖判を出し、押戴き、懷へ入れ、物をも云はず、笑みを含んで、元の障子屋體へ入る。障子しやんとさす。ト奧バタ／＼にて、久秋、九重、揉み合ひながら出で 久秋 イヤ／＼、きかぬ／＼。 九重 マア／＼、譯を聞かせて下さんせ。橘さま、ちやつと來ていなア。 ［ト書］ ト花橘出で 花橘 あわたゞしい。何事でござんすぞいなア。 ［ト書］ ト二人を引分ける。 久秋 花橘、聞いてくれ。夜が明けると、去なねばならぬ譯は知つて居ながら、今宵中に身請けしられて、外へ行くと云ふに依つて、それできかぬのぢや。 花橘 そりやお道理でござんす。コレ、九重さま、こりやマア、どういふ事ぢやぞいなア。 九重 ナンノイナ、わたしもどういふ事ぢや知らぬけれど、いま、親方さんが、花橘も、九重も、俄かに身請けの客があつて、談合極めて身の代受取つた。今宵中に先樣へやりますると、殿樣へ、附け答へしに來たのを、わしが何ぞ知つた事のやうに、わしやどうせうぞいなア。 ［ト書］ ト泣く。 花橘 ムウ、そんならお前も、わたしも、一緒に請け出すと云うて、……こりやマア、なんの事ぢやぞいなア。 久秋 なんのいやい。皆彼奴が拵らへ事ぢや。嘘ぢや／＼。 ［ト書］ ト才兵衞、出て 才兵 ホウ、花橘、爰にか。先刻から尋ねて居た。さるお大盡樣が、二人ともに身請けして、今宵中に連れて行くと、談合も極まり、お金も受取つた。お客樣へ斷わり云うて、支度さつしやれ／＼。早う／＼。 花橘 アヽ、コレ、親方樣。そりやマア、なんの事でござんす。本人に得心もさせず、なんぼ親方の高下でも、こればかりは、滅多に氣儘にもなるまいわいな。 九重 例へ其方へ行くにしてからが、今宵中は、揚げのお客に任した身。夜が明けぬうちは、行く事はならぬわいの。 才兵 エヽ、どう云や斯う云ふと、そんなら夜が明けると、其まゝ引揚げるが合點か。 花橘 そりやその時の事いな。 才兵 エヽ、世話を掛ける。そんなら夜明けまで待つてやる。その時いじむじは云はさぬぞよ。ヤレ、忙がしいや忙がしいや。 ［ト書］ ト才兵衞、奧へ入る。 花橘 一寸遁がれに云うてはやつたが、こりやマア、どうしたものであらうぞいなア。 久秋 そんなら身請けは、ほんまの事か。 九重 ほんまの段ではない。いま、聞かしやんす通りの事。どうぞ好い思案を、出して下さんせいな。 久秋 サア、好い思案というては、最前順慶が持つて來た金を親方へ渡し、此方へ貰ふより外はない。 九重 そんなら早うその金を、親方へ渡して、花橘さまも一緒に 兩人 どうぞ身請けして下さんせいなア。 ［ト書］ ト奧より侍ひ一人出で 侍ひ 申し上げまする。小座敷に積み置きました最前の金箱、何者やら盗み取りましてござりまする。只今、詮議眞最中。それゆゑお屆け申し上げまする。 ［ト書］ ト云ひ捨て、侍ひ入る。 三人 ヤアヽ。 ［ト書］ ト恟りする。 久秋 ナニ、最前の金箱が。ホイ。 ［ト書］ トどつかりと座る。 兩人 九重さん。 九重 橘さん。 三人 こりやマア、どうしたものであらうなア。 ［ト書］ ト奧より 久次 その思案、貸してやらう。 ［ト書］ ト久次、壺折にて出る。 花九 ヤア／＼、お前は。 久秋 思ひも依らぬ久次公。いつの間に御入來なされたなア。 花九 して、その御思案は。 久次 二人ながら、身共が今宵中に、身請けしてやらう。 三人 エヽ。 久次 氣遣ひするな。どつちへも遣りはせぬ。身が身請けして取らすわやい。 兩人 そんなら、眞實あなたが。 久秋 エヽ、忝ない、兄上樣。二人ともに、ちやつとお禮を。 二人 エヽ、有り難うござりまする。 久次 喜べ／＼。二人ながら、今宵のうちに身請けして、抱いて寢る。 兩人 エヽ、そんなら、二人を請け出して、矢ツ張りお前が。 久次 ハテ、知れた事。脊丈積んで身請けして、外へ遣つてよいものか。久次と聞いたら二人とも又、逃げをるであらうと思うて、忍んで來た廓の内。否でも應でも身請けしたれば、もう叶はぬ。今日向二人ながら、身が心に隨へ／＼。 久秋 そりや兄上、あんまり御無體。 久次 何が無體。今宵中に請け出されて行かにやならぬと、三人がとこ吠えるが笑止さに、見ず知らぬ所へ遣るも不便と思ひ、身が請け出して抱いて寢るに、何が不足ぢや。 九重 どのやうに仰しやつても、否でござんす。 久次 否でも應でも、この久次が目にとまつた二人は果報者。張りのある程猶惚れた。 ［ト書］ ト二人が手を取る。花橘、九重、振り切つて 二人 エヽうるさい。側へ寄つて下さりまするな。 久次 久秋、九重と縁を切り、身が心に隨はせい。 久秋 その儀は。 久次 兄の詞を背くか。 花九 そりやあんまり 久次 是非隨はずば、二人ともに、いつそ。 ［ト書］ トずばと拔いて切りかける。采女ズツと出で、その手を取り 采女 久次公。こりや何事。 ［ト書］ ト突き放す。少々立廻りあつて、トヾ久次が切りつけるを、采女、最前の箱にてシヤンと留める。箱割れて中より金の麾と阿波草履と出る。 皆々 これは。 ［ト書］ ト采女、麾と草履を兩手に持つ。 采女 久吉公の御内意を蒙むり、御母公よりの御賜物。この二品は御兩人の御公達の品定め。 久次 金の麾にて、天が下を治めるか。 久秋 匹夫下郎の草履を掴むか。 采女 貴賤の二つは、二人の御公達。とくと御思案なされませう。 久次 ハヽヽヽヽヽ。思案するまでもない。金の麾を持つがこの久次サ。 采女 イヽヤ、金の麾を持つは久秋公。非道非義の久次公には、よく似合うたこの草履。 久次 ヤア、奇怪な雜言。兄たる久次を差措き、弟の久秋に、四海の跡目を繼がせんとは、謀叛の兆しか。 采女 例へ兄君にもせよ、惡人なればぼツ下せとある、我が君の御内意。 久次 イヤ、どうあつても、この久次が跡目ぢやぞ。 順慶 イヤ、さうはなりますまい。久次公、先づお待ちなされませ。 ［ト書］ ト順慶出で、二人の中へ入る。 ［順慶］ 憚りながら、順慶が存ずるには、兄御を跡目にお立てなさるのが順道なれども、我が君のお心に入らぬ久次公。それゆゑにこそ、この二品はお心を引き見る謎々。幾重にも四海の跡目は久秋公へ、お讓りあつて、然るべう存じ奉る。 久次 ヤア、差出過ぎた順慶が裁配。われ、その筈ぢやあるまいがな。 ［ト書］ ト順慶、久次に目配せして 順慶 ハテサテ、武將宣下はお袖判と國行の御劍。一種缺けても宣下は叶はぬ。ナ。ぢやに依つて、久秋公のお預かりはお袖判、久次公には國行の御劍。定めて御所持でござりませうな。 久次 如何にも。預かりの不動國行、片時も離さす帶せしは、即ちこれ。 ［ト書］ ト拔いて見せる。順慶見て 順慶 成る程、紛ふ所もない御劍。して、久秋公にはお預かりのお袖判、定めて御大切に。 久秋 ホヽウ、順慶が申す通り、肌身離さず、即ちこれに。 ［ト書］ ト懷中を探して ［久秋］ イヤアヽ、最前まで肌に附けしお袖判が 順慶 お袖判が、どう致したな。 久秋 サア、その御判が ［ト書］ トいろ／＼探すこなし。 采女 申し／＼、久秋公、其お袖判が何となりました。 花九 それがどうぞ致しましたかえ。 久秋 サア、その御判が紛失したわいの。 皆々 エヽ。 ［ト書］ ト恟りする。采女、氣を急いて側へ寄り 采女 久秋さま、紛失したで濟むのでござりますかいなア。そりいやマア、何時の間に、處は何處。 ［ト書］ トうろたへるこなし。 久秋 サア、最前まで肌に附けて居たが。 ［ト書］ トうろ／＼する。ト采女、花橘、九重も袂をいろ／＼探す事あつて、久秋「ソレ」と奧へ行かうとするを、久次ズツと寄つて久秋を引きつける。三人「これは」と寄るを、久次「なんと」ときめる。三人顏見合せ、「ホイ」と差俯向く。 久次 ヤイ、〓な大盗人。父上より預かりたる大切のお袖判、紛失したで事が濟むか。サア、何處へ隱した。有やうに、吐かせ／＼。 ［ト書］ ト草履にて散々に叩く。 采女 マア／＼、お待ちなされて下さりませ。今一應とくと吟味を遂げまして。 ［ト書］ ト寄るを、順慶遮つて 順慶 ハヽヽヽヽヽ。同じ穴の狐侍ひ、そろ／＼尾が出るので、もがくワ／＼。四人ともに縛し上げ、お袖判の行くへを詮議。先づ、カウ／＼。 ［ト書］ ト久次、順慶に目配せして、順慶、采女、久秋を引きつける。花橘、九重寄るを、久次引きつけ、散々に打ち叩く。ト民部ツカ／＼と出で、久次を突き廻し、順慶を見事に投げる。 皆々 ヤアヽ。 ［ト書］ ト順慶起きて、民部を見て 順慶 ヤアヽ、こなたは 久次 岸田民部。 順慶 何ゆゑ身共を 民部 洛中洛外の政道を預かる岸田民部、非法を糺すに云ひ分あるか。 順慶 何がなんと。 民部 久秋公をなぜ打ちやく召された。臣として君に手向ふ大惡人。 久次 そりや、お袖判が紛失ゆゑサ。 順慶 それでぶつたが、何とした。 民部 お袖判が紛失すれば、主人をぶつて苦しくないとある、御諚意でも受け召されたか。 順慶 サア、それは。 民部 但し、其許が、お袖判詮議の役目かな。 順慶 サア、その儀は。 民部 上聞に達し、逆臣の罪を糺さうか。弟を惠むべき兄の身として、無體の戀慕。不義不仁の罪を糺しませうか。 久順 サア、それは。 民部 サア。 久順 サア。 民部 サア／＼／＼、なんとでござる。 順慶 ムウ。 久次 ヤイ、民部、餘り義者ばるな。なんぼう久秋が肩持つても、肝心の預かり物、大切なお袖判を紛失させ、落したの、取られたのと、子供たらし云つても濟むまい。二人ともに引ツ縛つて拷問せい。 順慶 洛中洛外の政道を預からるゝ、民部どのゝお仕置を見物いたさう。 ［ト書］ ト民部、久秋の側へ行て 民部 申し、久秋公、我が君名護屋御發向の折柄、二品の御寶を、御連枝に預け給ひし、その一品紛失とばかりでは相濟まぬ。側に附き添ふ瀬川采女、とも％＼思案の極めて、返答なされましてようござらう。 九重 申し、ちやつと申し譯をなされて下さりませいなア。 久秋 肌身離さぬお袖判、奪ひ取られしは武運の盡き。 花九 ハアヽ。 ［ト書］ ト泣く。 順慶 大將の身を忘れ、踊り狂ふ放埓ゆゑ、猶も實否を糺さんと、最前持參したる御用金。 久秋 サア、その金も 花九 紛失したわいなア。 久次 我が身を疑ふ父への潔白。弟が身持ち放埓、露顯にかけん謀り事。 順慶 この順慶が御用金を持參して、同じやうに踊り狂うたは、皆久次公の嚴命ぢやわい。 花九 エヽ。 ［ト書］ ト泣く。 久次 いづれも、さらば。 ［ト書］ ト死なうとする。采女、花橘、九重、留めて 采女 御短慮千萬な。こりや何事でござりまする。 花橘 マア／＼、お待ちなされませいなア。 久次 イヤ／＼、放して殺してたもいなう。 ［ト書］ ト揉み合ふ。久次こなしあつて 久次 ハヽヽヽヽヽ。盗人猛々しい。同類どもが人そばえ。民部、この場の捌きが、見たい／＼。 ［ト書］ ト此うち民部、始終思案のこなし、いろ／＼あつて 民部 久秋公は追放。 花九 エヽ。 采女 ナニ、久秋公には御追放とな。然らば拙者は。 ［ト書］ ト切腹せうとする。民部ヂツと留めて 民部 死んで寶が手に入るか。 采女 なんと。 民部 命全うして、大切なお袖判を尋ね出し、久秋公を再び御代に出だし奉らずば、汝が忠義は立つまいがな。この程の事に心が附かぬか。うつけ者。 ［ト書］ トきめる。采女こなしあつて、鎭まる。 久次 ヤイ、民部、采女を助けては、政道が立つまい。 順慶 用金紛失といひ、お袖判の紛失、側にへちまふ瀬川采女。彼奴が業に極まつた。 久次 輕うても縛り首。采女に繩打て。 内記 ハアヽ。 ［ト書］ ト内記、五百右衞門、奧より出で、采女にかゝる。采女、二人を見事に投げる。順慶「うぬを」と行くを、民部、突き廻し、兩方見得よく、しやんととまり 民部 瀬川采女も共に追放。 順慶 追放とは贔屓の沙汰。 民部 采女が命を取り、お袖判の行くへ、何者を捉へて詮議するのぢや。横合ひから差出すと、すツ込んでお居やれ。 内記 科極まりし瀬川采女、我まゝに追放申しつけ 五百 後日の咎めは、何となさるゝな。 民部 陪臣の分として、大老職を勤むる民部に對し、緩怠千萬、控へて居れサ。 ［ト書］ トきめる。二人控へる。 久次 コリヤ／＼、兩人の者、打ツちやつて置け／＼。瀬川采女が五疋や三疋、生かしたとて、殺したとて何程の事。民部、久秋を追放した跡で、四海の跡目、誰れが繼ぎさうなものぢやと思ふ。 民部 サア、その儀は、我れ／＼が心に測られませぬ。兎角我が君の御諚次第。 久次 ハヽヽヽヽヽ。佞人めらが勸めに依つて、父母の分け隔て。天よりこれを憎んで久秋が放埓。自然とこの久次に跡目を讓らねばならぬやうになるといふは、爭はれぬものぢやなア。 ［ト書］ トこなしあつて ［久次］ ヤイ、久秋、采女。 ［ト書］ ト兩人、思ひ入れあつて、そろ／＼側へ行き、俯向く。久次、兩人を引きつける。花橘、九重、「それは」と寄るを順慶、内記、兩方へ引留める。民部ヂツと見て居る。 久次 親兄の禮を忘れ、今までは、ようも／＼、父母へ惡しざまに執成したなア。また采女にも戀の意趣。なんと、この久次が恨めしいか。 采女 何しに左やうに存じませう。 久次 幸ひの戀の囮りに、此奴二人を叩きのめせ。 内五 ハツ。 ［ト書］ ト五百右衞門、内記。采女、久秋を引きつける。花橘、九重、寄らうとするを、民部「コリヤ」と兩人を引きつけ、ヂツと押へる。 順慶 ヤイ、女。いま、目の前に二人が憂き目。あれでも隨ふ氣はないか。 内記 應と云へば、直ぐに極樂。 五百 否と云へば、地獄の苦しみ。 内記 否か、應か、二人の女。返事は 皆々 どうぢや。 花九 否ぢや／＼。否でござりますわいなア。 順慶 追放の百杖、久次公の御上意ぢや。 ［ト書］ ト背打ちに兩人をぶち据ゑて ［順慶］ 最早御主人ではないぞ。追放に遭はさしやつたれば、素町人も同然。御主人ではないぞ／＼。 ［ト書］ ト民部の方へ當てつけて云ふ。 九重 そりや、申し、久次さま。 花橘 順慶さま。 兩人 あんまりむごうござりまするわいなア。 久次 最前は情で口説き、今は又仇で口説く。幾度も／＼、品を變へ、手を變へて、口説き負ふせにやきかぬ。 花橘 如何に戀の意趣ぢやといふて、こりやあんまり 九重 いつそ殺して下さんせ。 久次 殺さぬ／＼。口説いて聞かねば、無理無體、手も足も引ツ縛つて抱いて寢る。順慶、兩人の女を、桃山の御殿へ連れ歸れ。 順慶 ハツ。身請けしたれば二人の女、早く立て。 花橘 エヽ。そんなら先刻、わたしらが身請けの客といふは 九重 久次さまか。 久次 なんぼ吠えてももう叶はぬ。内記、この女を桃山の御殿へ連れ行き、キツと番を致せ。 内記 ハツ。 花九 否ぢや／＼。なんぼでも行きはせぬ。 ［ト書］ ト意地張るを、無理に引ツ立て、橋がゝりへ入る。ト向うバタ／＼にて、平馬、上下、股立ちにて、白木の文箱を持ち、走り出で 平馬 御内意。 久次 印南平馬、何事ぢや。 平馬 名護屋表よりの御内意。 ［ト書］ ト白木の文箱を出す。順慶取つて、状を出し開き見て 順慶 ナニ／＼。「金吾久秋、放埓露顯の上、追放いたすに於ては、外に跡目これなきゆゑ、諸大名評議の上、久次を一刻も早く四海の跡目たるべきものなり。大領久吉判。」 采女 すりや 平馬 名護屋よりの早飛脚到來いたし、桃山に於て諸大名評議極まり、明卯の刻、武將宣下とある御諚意。 順慶 して／＼、彼のお袖判、不動國行の御劍なくても、苦しくないか。 平馬 お袖判紛失とあれば、後日の沙汰。先づ久次公に、御所持の不動國行の御劍を以て、宣下の儀式執り行へとの儀でござります。 民部 いよ／＼明卯の刻に、久次公には四海の跡目、武將の宣下とな。ホイ。 久次 ハテ、心地よやなア。 平馬 この上は、御劍桃山へ持參し、諸大名に見せ、跡目の儀式、一時も早く執り行ひませう。 久次 この劍を早く桃山へ持參し、明卯の刻に、諸大名、身が館へ迎ひに來いと云へ。 ［ト書］ ト劍を平馬に渡す。 平馬 畏まつてござりまする。 順慶 平馬、大切な儀ぢや。急げ。 平馬 ハツ。 ［ト書］ ト平馬、劔を持ち、向うへ走り入る。 久次 民部、ちと當惑であらう。其方は洛中洛外の支配なれば、武將宣下に立ち合はねばならぬ役目。刻限は卯の上刻ぢやが、合點か。 ［ト書］ ト民部こなしあつて、「ハツ」と齒ぎしみして、ツイと入る。 久次 もがくワ／＼。 順慶 兩人の奴等は國境より叩き出し、五百右衞門、我が君の守護いたせ。 五百 ハツ。 順慶 よい態／＼。なんぼ諸大名が贔屓しても、名護屋よりの早飛脚、爭はれぬ世の順道、扶持離れの久秋主從。見苦しい。早く出てうせい。者ども、あれ叩き出せ。 ［ト書］ ト唄になり、久次、順慶こなしあつて、奧へ入る。ト跡に、采女、久秋殘り、體の痛むこなし、いろ／＼あつて、塵を拂ひ、互ひに介抱して采女、あたりを窺ひ、思ひ入れある。此うち始終合ひ方。采女、久秋の側へソツと寄り、小聲になり 采女 久秋公、お願ひの通り、まんまと追放にお遭ひなされましたの。 久秋 采女、其方が世話で、やう／＼と追放せられ、兄久次どのを、四海の跡目に立てるも、みな其方の庇。エヽ、忝なうござるぞや。 采女 これは御勿體ない御仰せ。御舍兄久次公は、心惡黨に依つて、久吉公の御機嫌に叶はず、御勘當同然。それゆゑ四海の跡目は、久秋公とかねての御内意なれど、兄を差措き、弟の身で、跡目は繼がれぬと思し召しても、我が君の仰せ、御内意も背かれず、それゆゑお身持ち放埓。世の譏りを受け、追放に遭ひ、四海の跡目を久次公に繼がすとは、天晴れの御孝行。 久秋 兄久次公の望みを叶へれば、お心も飜らんと思うて、かねて其方と云ひ合せ 采女 其お心が通じたらば、久次公のお心も直り、あなたも追ツつけ召し返されませう。併し、大切なお袖判の儀は。 久秋 最前奧にて、何者とも知れず、まどろむうち、盗み取られたわいなう。 采女 すりや、誠に紛失。それも大方、久次公の計らひでござりませう。 久秋 あの方にある事ならば、誰れを恨むる事もない。 采女 申し、これにござつては、却つてお身の障り。これより直ぐに。 久秋 采女、何處を當に立退くのぢや。 采女 何處と申して當はなけれど、一先づ都を開いて。 ［ト書］ ト久秋を見て、思ひ入れあつて ［采女］ 如何に兄御に御孝行とは申しながら、四海の主、大領久吉公の若君久秋公が、都を立退き 久秋 さすらひの身となる事も、いとひはせぬ。 ［ト書］ トこなしあつて ［久秋］ さはいへ、采女、 采女 久秋公。 久秋 變り果てた 兩人 身の上ぢやなア。 ［ト書］ と泣く。ト向う障子一面に開く。ト眞中に薗生の方、衣裳、襠裲にて御臺の形。民部、衣裳改め、長上下。五百右衞門、平馬、衣裳、上下、その外諸大名、大勢並び居る。 民部 久秋公の御本心承はり 皆々 有り難う存じ奉りまする。 久秋 ヤア、これは。 薗生 明卯の上刻には武將宣下、久秋公は、いよ／＼四海の跡目。我が子ながらも久吉公の諚意。薗生これまで、迎ひに來たわいなう。 久秋 エヽ、なんと。 民部 某、最前、歸つたる體は、久次公を跡目に附けんと云ひしも、皆云ひ合はしての御母公の計らひ。 薗生 我が君久吉公より、跡目の御内意あるより身持ち放埓、これ正しく我が身に科を拵らへ、久次に世を讓らん爲と、民部が推量。諸侯が疑ひ。本心を聞くからは、久吉公の仰せ通り、直ぐに四海の跡目。 民部 御辭退あつても、我が君の御諚意。久秋公 皆々 推して跡目に極まりしたぞ。 平馬 某は龍造寺帶刀と申し、西國大名、人に面を知られぬを幸い、平馬となつて入込み、久次、順慶に與みし、放埓の目附けになつたるゆゑ、安々不動國行の劍は、奪ひ取りましてござりまする。 五百 我れ／＼とても、お指圖を受け、久秋公に附き隨ひしも、四海の跡目に立てん爲。 薗生 我が君の仰せ、久次へは國行の御劍、久秋へはお袖判、分けて預け給ひしなれども、武將宣下に用ふる國行の御劍、それゆゑ手段を以て取返したわいなう。 久秋 でも、大切なお袖判は、 民部 その詮議に瀬川采女、先程預けし二品の返答は。 采女 ハツ。 ［ト書］ トこなしあつて、最前の金の麾と草履を取つて來て ［采女］ 久秋公の御心底顯はれ、四海の跡目と定まり給ふ上からは、この麾は久秋公。 ［ト書］ ト久秋の前に置く ［采女］ 又、この阿波草履は、某が御放埓をお勸め申せし身の云ひ譯に。 民部 出來した采女。其方は勘當。 久秋 ナニ、采女を勘當とは。 民部 彼のお袖判の詮議、仕負ふせて立歸らば、元の主從。 采女 エヽ、忝ない。然らば、これより直ぐに。 久秋 采女、これまでの心遣ひ。……隨分無事で。 民部 一時後れば一時の不忠。 采女 まことに。 ［ト書］ ト思ひ入れあつて ［采女］ おさらば。 ［ト書］ ト七ツの鐘打つ。と橋がゝりへ走り入る。久秋、跡見送りて居る。民部こなしあつて 民部 武將宣下の時移る、用意の乘り物、これへ。 内より ハアヽ。 ［ト書］ ト橋がゝりより本陸尺、乘り物舁いて出る。 五百 イザ、久秋公、桃山御殿へお入りあられませう。 久秋 それでも、 民部 ハテ。 ［ト書］ ト民部、無理に久秋を乘り物へ入れ ［民部］ お乘り物、立てい。 駕舁 ハア。 ［ト書］ ト舁き上げる。トこの前より西の障子屋體より、順慶、出掛け居て 順慶 民部。これは。 民部 順慶が企み、邪曲非道の久次公に、四海の跡目を繼がせてよいものか。生れ變つてござれと云へ。 皆々 人でなしめが。 民部 イザ、御臺樣。 薗生 皆の者、供せい。 皆々 ハア。 民部 お先へ參れ。 内より ハア。 ［ト書］ ト内より、先づ、挾み箱、本行列の人數出て、一樣に振り出す。所知入りになり、花道にて陸尺、皆々次第を作り、向うへ入る。跡に順慶一人殘る所へ、内記走り出で 内記 コレ／＼、順慶どの、委細は承りましたが、此方の身方は皆彼方の廻し者。企んだ事はぐりはま。こりやマア、どうしたものでござる。 順慶 云ひ附け置いたお袖判は。 内記 最前盗んで、この花活けへ。 ［ト書］ ト花活けを明けて見て ［内記］ ヤア、面妖な。慥かこの内へ隱し置いたが。 順慶 それも取られたなア。 内記 こりやマア、なんの事ぢや。 順慶 この上は破れかぶれ。事の樣子を久次公へ申し上げい。 内記 合點でござる。 順慶 早く行け。 内記 ハツ。 ［ト書］ ト向うへ走り入る。ト橋がゝり黒裝束の忍び一人出で 忍び ハツ、順慶どの、仰せつけられました千鳥の香燼を。 順慶 出かした、出かした。 ［ト書］ ト受取る。この前より、東の方障子屋體より、以前の形にて、靈山、出掛け見て居る。 ［順慶］ この香爐を久次公へ差上げ、追ツつけ四海は久次公の手に入る。エヽ忝ない。 ［ト書］ ト戴く。靈山、ツカ／＼と出で、右の公爐を引ツたくる。順慶「ヤアうぬは」と見る。ポンと當てる。倒れる。忍び切つてかゝる。靈山、刀を引ツたくり、一刀にこれも切る。ト奧より最前の靈山の供大勢、面々に最前の金箱をかたげ、出る。 皆々 お頭。仕事は、まぶでごんす。 靈山 ムウ。三上の百助。足柄金藏。その金箱を我が隱れ家へ。 皆々 して、お頭は。 靈山 後から去なう。 皆々 そんなら、先へ。 ［ト書］ ト皆々向うへ入る。靈山、跡にこなしあつて、最前のお袖判と香爐を見て 靈山 武將久吉が重寶、お袖判、千鳥の香燼。ヘエヽ、うまいなア。 ［ト書］ ト懷中へ入れる。此うち順慶起き上がり 順慶 さては、うぬ。 ［ト書］ ト切つてかゝる。刀をもぎ取り、直ぐに切り殺し、靈山、花道の角へ悠々と行つて、拂子を持つて、順慶の死骸をヂロリと見て、方頬で笑ひ 靈山 ヘヽ、南無あみだぶ／＼。 ［ト書］ ト向うへ靜々と入る。返し。 右の障子兩面へ引いて取り、舞臺一面の御殿を突き出す。一樣に高欄、眞中に階、總半御簾。一面に金襖。二重舞臺の上に、久次、壺折の袖を脱ぎかけ、太刀を振り上げて居る。その下に久秋、恐れて居る。平馬、五百右衞門、久次を控へて居る。この見得にて押し出す。道具とまる。 久次 邪魔せずと、そこ退け／＼。 平馬 こは御短慮なる御振舞ひ。何事のお怒りでござりまする。 久次 默れ、平馬。この久次を欺き、追放せし久秋を四海の跡目と、諸大名の評議、聞くと等しく、我が無念。兄を騙かる弟久秋、ぶち放したその上で、汝等も眞ツ二つ。爰離せ。 五百 全くその儀は、私しならぬ御母公の仰せ。 久次 ヤア、聞かぬ／＼。そこのけ。 ［ト書］ トいろ／＼揉み合ふ立廻りの中へ、薗生の方、襠裲、衣裳にて、弓を持ち出で、久次を散々に内据ゑる。 平馬 ヤア、御臺所、薗生の御方。 久次 母人、ナヽなんでこの久次を、打ち叩きなさるゝな。 ［ト書］ トきつとなる。薗生、思ひ入れあつて 薗生 エヽ、おのれは／＼なア。日頃から淺ましいその性根ゆゑ、我が君久吉公の御機嫌に叶はず、名護屋御在陣の其うちより、自らへ御内意。兄久次は大將の器量にあらず、詞を背けば勘當せよとある御諚意。今、この折檻の弓杖は、母が打擲するではない。弓矢正八幡宮の御折檻と思うて、土性骨に覺えて居よ。 久次 エヽ、八まんでも、九萬でも、親の身で子をぶちのめすといふ事があるかいの。老いては子に隨へといふ事を知らつしやらぬか。胴慾な人ぢやなう。 薗生 胴慾とはおのれが事ぢやわい。隨身公助はな、右近の馬場で賭弓を射損じたとあつて、親の武則がまツこのやうに、打ち懲らせしを、逃げ走りなば、老人の追ひかけんとして躓き轉び給はんと、思ふまゝに打たれしと聞く。それ程にあらずとも、親を親と思へやい。邪ま非道を働いて、我が君の跡目相續とは、この顏で云うたかやい。これで云うたか。おのれは／＼。 ［ト書］ ト打擲して ［薗生］ コリヤヤイ、母はな、久秋の放埓と聞くより、心ならず。岸田民部と云ひ合せ、金の麾と阿波草履持たせ遣り、おのれが心を矯め直し、金の麾を持ちかねぬ大將にせんものと、思ふに違ふ久秋の心底。兄に跡目を繼がせんと、わざと放埓惰弱の科を拵らへ、親兄の禮儀を思ふ志し。これ即ち金の麾を持つべき大將。さるに依つて、久秋を跡目に立てんと諸侯の評議。その中へ暴れ込む不孝者。母が折檻、なんと骨身に、こたへたか／＼。 ［ト書］ トまた散々に打ち据ゑる。久秋その手に縋りて 久秋 アヽ勿體ない。この久秋、如何やうな目に遭ふとも、さら／＼お恨みとも存じませぬ。お心を飜され、母人へお詑び言。 久次 なんの詑び言。今の折檻で、猶も心が鐵石。 ［ト書］ トまた久秋に切りつける。皆々「これは」と支へるを、振り切り、久秋を追うて花道中程まで行く。ト戸屋の内より大炊之助 大炊 待つた／＼／＼。 ［ト書］ ト大炊之助、衣裳、上下、ズツと出で、久秋を圍ひ、久次が刀を持つ手を取り、ヂツと顏を見合せ、どつかと座る。久次キツと見て 久次 此村大炊之助。なぜ妨げる。 大炊 君辱めらるゝ時は民死す。久秋公の御名代、イザ、大炊之助めがこの首を。 ［ト書］ ト久次が刀の下へ直る。 久次 猪口才な奴の。 ［ト書］ ト久次、大炊之助に切りつける。かい潜り、利腕をしつかり取る。 ［久次］ 手向ひか。 大炊 一人貪戻なれば一國亂を起す。眞柴大領久吉公の御公達。自らお手を下ろされんとは見苦しい。イザ、先つあれへ。イザ／＼／＼、上座遊ばされませう。 ［ト書］ トつか／＼と本舞臺へ來てとまる。 久次 コリヤ、久次を手籠めにするか。 平馬 此村大炊之助どの。この體は。 大炊 薗生の方さまへ、一つのお願ひ。 ［ト書］ ト民部、衣裳、長上下にて、ズツと出で 民部 久次公の乳人役、此村大炊之助どの、さこそあるべき事。身不肖ながら、岸田民部、お取次申しませう。お願ひの筋、心措きなう申し上げられい。 大炊 恐れながら。 ［ト書］ ト久次、久秋を切らうとするゆゑ、大炊之助、鯉口をキツと留めて居る。 五百 お願ひの筋、申し上げられい。 大炊 ハツ。 平五 早く申し上げられい。 大炊 ハツ。 ［ト書］ ト平馬、五百右衞門、サア／＼と聲を掛ける。大炊之助「ハツ／＼」と、じり／＼と鯉口を留めながら、廻り、此うち思案して久次が小さ刀をもぎ取り、ハツと下へ下がる。久次、久秋を睨みつけ、つか／＼と寄らうとする。平馬、五百右衞門押し隔て、上座へ直し 大炊 久次公には、先づ／＼、お鎭まり遊ばされませう。 民部 して、大炊之助どの、お願ひの仔細はな。 ［ト書］ ト大炊之助、こなしあつて 大炊 恐れながら、主君久次公のお身の上、幼少の時分より生得の御短慮、何卒お心を矯め直し、四海の武將になし奉らんものをと、二六時中の御諫言は耳に逆らひ、順慶如き佞人の巧言に惑はされ、日々に長ずる惡逆無道。御母公のお怒り、諸大名の歎き、聞く度毎に、この大炊が脹を、ズタ／＼に裂かるゝ苦しみ。とあつて、身退くべき心底ならねば、今一應のお願ひ。あはれ、久次公のお身の上、暫しが間、此村めにお預け置かれ下さりませうならば、我が一命に替へて善心になし奉らん。生々世々のこの身の面目、偏へに願ひ奉りまする。 ［ト書］ トいろ／＼ある。民部こなしあつて、薗生の方に向ひ 民部 薗生の方さまのお怒り、我が君久吉公へ一旦の申し譯、殊に、義理ある仲の御親子、大炊之助が願ひの筋、定めてお聞屆け遣はされまするでござりませうな。 薗生 我が君の御機嫌を計らふは如何なれども、助命を願ふ大炊之助の心底、憎い奴とは思へども、下世話に云ふ片輪な子程可愛いと、心さへ直りなば、母が喜びはどのやうにあらうと思ふ。大炊之助、いよ／＼心を矯ね直すか。 大炊 すりや、お聞き屆け下さりまするとな。 民部 五十日がその間、此村大炊之助に久次公はお預け。 大炊 エヽ、有り難う存じ奉りまする。 薗生 頼みも綱も切れ果てしに、よう預つてくれて嬉しい。一旦の怒りは君への恐れ。自らが心の喜び、推量して、サア、其方の心を推量して預ける程に、キツと嬌め直して、眞の人にしてくれい。其方を頼んだぞよ。 久次 大炊之助、預かり立てして後悔すな。 ［ト書］ ト大炊之助、こなしあつて 大炊 お乘り物、參れ。 内より ハアヽ。 ［ト書］ ト乘り物を舞臺の眞中へ舁き据ゑる。 民部 長居は恐れ、大炊どの。 大炊 イザ、召しませい。 久秋 何卒、この上ながら、お心を。 久次 見るも中々奇ツ怪な。先づ、其方から ［ト書］ トまた立ちかゝるを、大炊之助始め家來皆々寄つて、無理に久次を乘り物へへし込む。出ようとする所を大炊之助、乘り物へサツと網を掛ける。久次、中にてもがくこなし。 ［久次］ 然らば預かり、罷り歸る。 薗生 必らず心の直るやうに 大炊 仕負ふせて一意見。 民部 もしも心の直らぬ時は 大炊 細工は流々、仕上げた上。 民部 日限りのうちは毎日吟味。 大炊 善と惡とは 民部 久次公の生死の境。 薗生 しつかりと 皆々 預けたぞよ。 大炊 ハツ。 ［ト書］ ト乘り物舁き上げる。皆々思ひ入れ。大炊之助こなしあつて ［大炊］ 乘り物、やれ。 ［ト書］ トよろしく、 幕 二幕目　大炊之助館の場 南禪寺山門の場 役名＝＝眞柴大領久吉。 眞柴久次。 眞柴久秋。 奴、關内。 同、可内。 非人、蛇骨婆ア。 大炊女房、呉竹。 奴、岩内。 同角内。 奴、八田平。 此村大炊之助實ハ大明の宋蘇卿。 傾城、九重。 腰元、柳葉。 傾城、花橘。 早川高景 石川五右衞門。 造り物、二重舞臺。見付け金襖。東西塗り骨障子屋體。臆病口の方、植込みに橘の木を植ゑてある。すべて大炊之助屋形の模樣。幕の内より花橘、九重、傾城の形にて、差俯向いて居る。兩脇に關内、角内、岩内、可内、何れも繻子奴、隨分綺麗なる對の形、割り竹にて花橘、九重を現責めにして居る體。八田平、同じ奴にて、二重舞臺に、手桶を枕に居睡つて居る。この見得よろしく、琴唄にて幕明く。 關内 九重どの。 角内 橘どの。 四人 目を覺まされい。 ［ト書］ ト一時に割り竹にてトンと叩く。花橘、九重、目を開き 花橘 申し、采女さま、どこへ行かしやんすぞいなア。 九重 殿樣、待つて下さんせいなア。 關内 なんぢや。采女ぢやの、殿樣のと、ちつと目を 皆々 覺まされい。 ［ト書］ ト花橘、九重、あたりを見て 花橘 うたゝ寢に、戀しき人を見てしより、夢てふものを驚ろかず。日頃ゆかしい、懷かしいと思ふゆゑ、とろとろとまどろむうち、夢ともなく、現ともなく、采女さまに逢うたと思うたは、さては夢であつたか。 九重 わたしも同じ戀しさの、夢に見たのは慥かに殿樣。覺めては元の折檻の庭。夢は五臟の煩らひと、常々聞けど、幻しに、久秋さまのお姿を、目に見た上はいとゞ猶、逢ひたいわいなア。 花橘 何事も夢の浮世、わしや諦らめて居るわいなア。 角内 なんの事だ。この二三日先から、夜も晝も寢ずに責めいと、お頭の云ひ附けゆゑ、睡たい目をおツ開いて、白状せいと云へば、イヤ、采女ぢやの、久秋ぢやのと、よぢれもないたわ言ばかり。エヽ、けたいの惡い。 可内 イヤモウ、八の字組の頭の云ひ附けゆゑ、責めは責むるものゝ、この頃はお傾城より、こちとらが、責められるやうなものぢや。見りやアお頭も、疲れが出たやら、とろ／＼とやらるゝ。我れらも少しとろめかす程に、頼むぞ／＼。 岩内 イヤ又、此奴程、よく睡たがる奴はない。シタガ、可内が云ふ通り、もうこちとらも、引き入る程睡たい。こりや又代る％＼に、ちつと休んでも、大事ありそむないものだ。 關内 ソレイヤイ。また此お傾城も、好い加減に得心して、云ふ事を聞いて寢たがよいになア。 岩内 サイヤイ、蓼喰ふ蟲も好き％＼と、おいらなら、寢る方がよいがなア。 關内 ちつとの間、寢轉べ／＼。 岩内 イヤ、大事の御用を云ひ附けられ、暫らくでも油斷するうち、取逃がしては、此方の笠の臺が飛ぶ。睡たくも、辛抱せい。 角内 こりや、岩内が云ふ通り、大事の云ひ附け、心を許しふけらせたりや、おいらが扶持が上がつたりぢや。 岩内 さうだ／＼。サア、二人ともに、目を 四人 覺まさつしやれ。 ［ト書］ ト此うち可内睡り居て、この時恟りして 可内 ハイ／＼。御免なされて下さりませ。餘り睡むたさに、昨夜も外出して、代りを雇ひましてござりまする。モウ／＼睡りは致しませぬ。お免されて下さりませいお免され下さりませい。　 關内 何吐かす。その寢ぼけた態を、お頭が見さつしやつたなら、大抵な事ではあるまい。コリヤ、性根を附け性根を附け。 ［ト書］ ト割り竹にて叩く。 可内 アイ／＼。申しまする／＼。この間の丁半の時、四五十手味噌をしたより外に、覺えはござりませぬ。 岩内 エヽ、性根を附けろ。何もおのれに白状せいとは云はぬわいやい。 ［ト書］ ト可内あたりを見て 可内 今のはわいらであつたか。おらは又、お頭と思うて、これまでの惡事を既に漏らさうとしたわい。 關内 何を馬鹿めが。 角内 サア、お傾城。殿樣のお心に隨ふと云はしやれ。 四人 目を覺まさつしやれ。 ［ト書］ トまた叩く。兩人恟りして 花九 ア、痛いわいなア。 ［ト書］ ト此うち八田平、目を覺まし、背伸びして 八田 ぐつすりとやつてのけた。コリヤ、四人の者ども。まだ色よい返事はせぬか。おれが旦那大炊之助さまが、預かつて戻らしやつた久次さま、その二人の傾城に心を掛け、口説いても得心せぬゆゑ、怪我のないやうに、その現責め。この間から、責めても／＼得心せぬ、死太い性根。この上はおらが代つて、一責め責めて得心さす。わいらは、ちつとの間暇をやる程に、皆部屋へ行つて、休め休め。 角内 何と云はるゝ。そんならちつとの間、とろ／＼とやつても、大事ないか。 八田 おらが呑み込んで居る。早く行け／＼。 皆々 エヽ、有り難い。 可内 ハアヽ、人は氣のものだ。この間から、夜も晝も寢ぬと思へば、睡たうでならんだが、今お頭が行て休めといふ詞を聞くと、猶睡たい。 角内 何を吐かすやら。そんなら、お頭、頼みましたぞや。 八田 オヽサ、早う行け。 皆々 サア、皆、來をらう／＼。 ［ト書］ ト四人割り竹かたげ、橋がゝりへ入る。跡は合ひ方になり 八田 コリヤ、長うはならぬぞ。ちつとの間ぢやよぞよ。 ［ト書］ ト見送り、兩人の側へ行て ［八田］ 九重どの。橘どの。この間からの責苦、定めて疲れでもあらうが、主命なれば是非がない。彼奴等を部屋へやつたは、ちつとお二人に休まさう爲。サア、大事ない。二人とも少しの間なりと。 ［ト書］ ト兩人睡り居て、フツと目を開き 花橘 八田平どのゝ志し、忝なうござんす。思はぬ事にお前方までに苦勞を掛け、氣の毒にござんすわいなア。 九重 只胴慾なは久次さま。現在弟御の久秋さまと、云ひ交したこの九重へ、無體の戀慕。剩さへ、久秋さまに逢はれぬやうになるといふは、ほんに辛氣な身の上ぢやわいなア。 花橘 わたしも同じ思ひ。采女さまには、お行くへ知れず、久次さまに思はれ、この憂き目。いつそ死んだがましでござんすわいなア。 八田 二人ともに尤もな悔みぢやが、死んで花實も咲かず。身を捨てゝこそ、浮む瀬もあれと云へば、又とくと思案して見たよいわいなう。 ［ト書］ トこなしあつて、此うち奧より久次、衣裳、壺折にて、太刀を提げ 久次 八田平。二人の女の返事はどうぢや。 ［ト書］ ト出て來り、褥へ直る。八田平、ちやつと割り竹を構へ 八田 イヤサ、いろ／＼と口説けども、この間からの責苦に弱り、他愛もない寢言ばかり。一向益體もない儀でござりまする。 久次 ハテ、死太い女郎めらぢやよな。 八田 イヤモウ、情の剛い女郎め。この上は縛しあげて 久次 イヤ／＼、荒立てゝは猶ゆかぬ。ヤイ、兩人。 ［ト書］ ト花橘、九重、睡り居る。 八田 御意ぢや。目を覺まさう。 ［ト書］ ト割り竹にて舞臺を叩く。と目を開き 兩人 お前の情で、思はずとろ／＼と。 ［ト書］ ト云はうとする。八田平、ちやつと割り竹にて紛らし 八田 コリヤ／＼。また寢言か。アレ、久次公は、あれにお渡りなさるゝぞ。氣を慥かに持て、兩人。 ［ト書］ ト兩人、久次を慥かに見て 花橘 ほんに、久次さま。 九重 いつの間にござんしたえ。 久次 花橘。九重。胴慾な者ぢやぞよ。情を表とする傾城が、斯くまで心を盡す久次に、一度の情も掛けぬとは、エヽ、つれないぞよ。 花橘 浮川竹の賤しいこの身、淺からぬお志し、有り難うはござんすが、どういふ縁ぢやゝら、采女さまとは、そも突出しの初めより、云ひ交した深い仲、それ御存じでありながら、口説かしやんすは、つれないとはお前の事。どうぞ采女さまに逢はるゝやうに、お前の情で、ナア、九重さん。 九重 サア、わたしも同じ願ひ。二世とかけたる久秋さま、それに無理なお前の戀路。ふツつりと思ひ切つて、久秋さまに添はして下さんせいなア。 八田 ハアヽ、傾城に誠はないものぢやと聞いたが、これを思へば四角な玉子も、あるまいとも云はれぬわいやい。 久次 役にも立たぬ心中。その張りの強いに猶惚れた。否でも應でも抱いて寢る。サア、兩人、返事はどうぢや。 花橘 例へどのやうな憂目に遭うても、この戀ばかりは、 九重 否でござんすわいなア。 久次 否というて、其まゝで置かうか。八田平、打ち据ゑて返事をさせい。それを肴に一獻酌まん。誰れかある。銚子をこれへ。 呉竹 ハアヽ。 ［ト書］ ト奧より呉竹、衣裳、襠裲にて杯持ち出る。柳葉、長柄の銚子持ち出る。 呉竹 夫大炊之助、今日は風邪にて、暫らく保養の間、憚りながら、妻の呉竹、御機嫌伺ひまする。 柳葉 仰せつけられました九献。イザ、召上がられませう。 久次 出かした、呉竹。柳葉。サア、八田平、打ち据ゑて返事をさせい。 八田 畏まつてござりまする。 久次 サア、酌せい。 柳葉 アイ。 ［ト書］ ト柳葉、酌する。此うち八田平、花橘、九重が眞中へ入る。 八田 コレサ、二人ながら、惡い合點ぢや。行くへの知れぬ采女どのや、また心の變つた久秋さまに、心中立てするは大きな野暮。それより、久次公のお心に隨はゞ、活計歡樂、榮耀の有り條。その時は、八田平めも御褒美にあづかるといふもの。すりや、そこら中が好い事だらけ。思ひ替へて見る氣はないか。どうぢや／＼。 九重 流れの身とはいひながら、貞女兩夫に見えぬ心中。 久次 忠臣二君に仕へぬ道理。あつたら口に風引かさずと、八田平どの、もうこの上はふツつりと、構うてばし下さんすしないなア。 八田 イヽヤ、構はにやならぬ、久次公の御諚意。金輪奈落の底まで、口説き落してお寢間の伽。オツと、得心あれば玉の輿、否とあれば火水の責め。善惡の返事は生死の境。 九重 ハテ、命はさら／＼惜しまねば 花橘 責めなりと、殺すなりと 兩人 勝手にさしやんせいなア。 八田 お聞きの通りの返答。この上は如何計らひませうな。 久次 ハテ、死にたい女郎め、情を以て現責めも、可愛さ餘つて憎さが百倍。この上は、水責め、火責めの用意せい。 八田 成る程、左やう。手短かに、いつそ拙者が。 ［ト書］ ト立たうとする。呉竹、留めて 呉竹 待つた。久次公も、それはあんまりお氣が短かいと申すもの。もし其やうな恐ろしい責苦を見せ、ひよつと二人の衆に、怪我でもあつた時には、ほんの、一も取らず二も取らずとやら。ナア、柳葉。 柳葉 ハイ、木折りにゆかぬが戀の道。兎角お心長う、幾重にも義理にせまれば、ツイずる／＼と御得心あるが女の癖。 久次 すりや其方達が 呉竹 しつかりと預かりました。 久次 兩人が色よい返事を。 花九 どうでもわたしらを。 ［ト書］ ト二人こなしあつて 呉竹 ハテ、何事もこの呉竹が、惡いやうにはせぬ程に、マア、奧へ。八田平も休息しや。 八田 エイ。 呉竹 イザ、久次公。 柳葉 先づ、お入りあられませう。 ［ト書］ ト唄になり、久次を先に呉竹、花橘、九重、柳葉、皆皆こなしあつて奧へ入る。八田平は橋がゝりへ入る。ト向うより久秋、衣裳、壺折の上へ、簔笠にて横笛を吹き、出て來て、本舞臺栞門の側へ彳み、矢張り笛を吹く。奧より呉竹出で、笛を聞く。 呉竹 あの唱歌は妻を慕ふ相夫戀。ハテ、しほらしい笛の音ぢやなア。 ［ト書］ ト久秋、笛をやめ 久秋 その聲は、大炊が妻、呉竹ではないか。 呉竹 ヤア、あなたは久秋さま。其お姿は。 久秋 忍んで來たは、九重に逢ひたさ。この久秋が秋に寄る、妻乞ふ笛に恥かしいこの姿。 呉竹 一天の君さへ、戀ゆゑに、草苅り山路とならせたまふ。なんのお恥かしい事はござりませぬ。これへお入り遊ばされませう。 久秋 入つても大事はないかや。 呉竹 なんの大事ござりませう。九重さまには、首尾を見合せ、お逢はせ申しませう。 久秋 それは嬉しいが、兄上のお目にかゝらば、この身の爲になるまい。 呉竹 そこを知らさぬ、わたしが計らひ ［ト書］ トこなしあつて ［呉竹］ 腰元柳葉、預かりの九重どのを、これへ伴へ。 柳葉 畏まりました。 ［ト書］ ト九重を内より連れて出る。久秋見て 久秋 ヤア、九重か。 九重 殿樣、逢ひたうござんしたわいなア。 ［ト書］ ト取りつく 呉竹 アヽ、コレ、密かに／＼。ソレ、早う。 ［ト書］ ト皆々こなしあつて 柳葉 そんなら、あなたは 呉竹 久秋さまぢやわいの。 柳葉 エヽイ。 九重 申し、殿樣、よう來て下さんしたなア。久次さまの無得心に、引離された二人が仲、逢ふ事もならぬと、泣いてばつかり居りましたわいなア。 久秋 この久秋も、逢ひたいは飛び立つやうに思へども、館の人目、大殿が思惑を計らひ、姿をやつして來たも、其方に逢ひたいばかりぢやわいなう。 柳葉 申し、奧樣、あのお二人の睦ましさを見ては、久次公がどのやうにお口説きなされても、九重さまが御得心のないのは、御尤もでござりまする。 呉竹 イヤモウ、鴛鴦の思ひに比翼の契り。久次公の戀路は、上見ぬ鷲の我まゝ。お目にかゝらばお二人のお身の上。どうぞ密かに積る話しを、ナウ、柳葉。 柳葉 それはわたしが計らひで、人目にかゝらぬ次の一間で、しつぽりと、申し、九重さま。 九重 そんなら、殿樣。 ［ト書］ ト手を取る。 久秋 滅相な、爰は大炊が屋形。もし聞えなば 柳葉 ハテ、わたしらや奧樣が、呑み込んで居りますれば、滅多に氣遣ひはござりませぬわいなア。 呉竹 それ／＼。早うお二人さま、お越しなされませう。 ［ト書］ ト此うち向うより非人蛇骨婆ア、襤褸を着、乞食婆アにて、尻を掻きながら出で 蛇骨 嬉しや／＼。やう／＼門は入つたぞ。爰が庭先の枝折り門ぢやな。よし／＼。 ［ト書］ ト内へ入り ［蛇骨］ サア、娘を出して下さりませ。娘に逢はう／＼。 ［ト書］ トづツと通ると、皆々こなしあつて 呉竹 見れば、さもしい形をして、娘に逢はうとは合點のゆかぬ。そちは何者ぢや。 蛇骨 此村大炊之助さまの屋敷と、知つて來たのぢや。早う娘に逢はして下さんせ。娘に逢うたら譯が知れる。當はなくても、ぢらしてもらはにやならぬ、アヽ、ごろさがせぶるかして、身内がぞろ／＼痒うて、堪らぬ／＼。 ［ト書］ ト身内をかさ／＼と掻く。 柳葉 エヽ、むさい。早う門前へ出ぬか。意地張ると、侍ひ衆に云ひ附けて、叩き出さうか。 蛇骨 コレ、女中樣、お前も美しい顏をして、其やうに叱らぬものぢや。 柳葉 まだ／＼、慮外な、早う出をらぬか。 蛇骨 出をれ／＼と、試し者とは違ふワ。 柳葉 こま言云はずと、早う出をらぬか。 蛇骨 ハテ、よう出したがる女中、どうでも屋敷で不自由なの。 柳葉 よい／＼。意地張らば、仕樣がある。コレ／＼、八田平どの、この女を。 呉竹 アヽ、待ちや／＼、柳葉。あれが詞に、此村が館と知つて、娘に逢ひに來たといふ。先づ、樣子を尋ねた上の事にしたがよい。 蛇骨 ハアヽ、お前はこの家の奧樣ぢやな。また女中でも、上に立つといふ者は、違うたものぢやわいなア。 呉竹 さうして、其方の娘といふは、何者ぢや。 蛇骨 わたしの娘は、久次さまとやらに請け出されて、この家へ來て居る、傾城の九重でござんす。 久秋 ナニ、すりや、九重が母樣。 九重 わしが母樣とはえ。 蛇骨 ムウ。さては其方が九重か。オヽ、懷かしや／＼。 ［ト書］ トねきへ行かうとする。柳葉、突き廻して 柳葉 慮外な。九重さまは、誰れあらう、久秋さまの云ひ交してござる 蛇骨 その久秋どのはおれが聟。コレ、九重、何を餘所餘所しい。おりや現在、其方の母ぢやわいなア。 呉竹 申し、九重さま、あの者を親とは、覺えござりまするか。 九重 サア、わたしも幼ない時から廓に育ち、母樣あるとは聞きながら、お行くへとても知れず、日頃逢ひたいとは思うて居たれど、あの姿を見ては 久秋 親といふのは合點がゆかぬ。 柳葉 成る程、幼ない折に、お別れなされたれば、親御とあれば、何ぞ慥かな證據が 蛇骨 なうて堪るものか。現在の娘を産んだ年號月日。 柳葉 して、その年號、誕生日は。 蛇骨 年號は天正元年己辰十二月十日、卯の刻の誕生。稚名は、そのと云うたであらうがの。 九重 ほんに、それに違ひはござんせぬわいなア。 呉竹 そんなら、九重さまの 久秋 親はあの者。 ［ト書］ ト二人顏見合せ 蛇骨 親は寒いにこの態。これから世話にならねばならぬ。聞きや、四海の大將の御簾中になりやるげな。そんなら結構な小袖も、たんとあるであらう。母が貰うて着ねばならぬ。伊達な物でも大事ない。先づ色品を見せて下され。大方眞綿であらう。包みぢやあるまい。 呉竹 柳葉、こりや何としたものであらうぞ。 柳葉 大殿樣の御目にかゝらば、大抵な事ぢやござりませぬ。九重さま、御對面が濟んだら、あの親御は、とつとゝお歸しなされませ。 蛇骨 イヤ、歸るまい。九重に繋がれば、久秋どのゝ爲にも親。その親に逆らふ女郎め、見苦しい。下がれ。 ［ト書］ ト蛇骨婆、柳葉を引きのけ、ズツと二重舞臺へ行つて、立て膝にて座る。此うち障子を明け、久次、見て居る。 ［蛇骨］ コレ、久秋どの、あの九重が母ぢや。この上は、孝行にしてもらはにやならぬぞや。 九重 コレイナア、母樣。お前は／＼。そんなお方とは知らなんだわいなア。勿體ない、コレ、申し、下へ下りさんせぬかいなア。 蛇骨 賣女め、默れ。おのれ、三つ四つまでは手鹽にかゝり、五つの年から人手に渡り、君傾城の勤めをして、久秋どのに馴れなじみ、氏なうて玉の輿。その母が上座が、なんで勿體ない。これからは聟どのに無心がある。親の願ひぢや、聞いて下され。 久秋 ムウ、その無心とは。 蛇骨 金が欲しい。恟りさしやんすな。大きな事でもない、二箱か三箱、爰へ出した。大將を聟に取つて不足ながら、そこは大目に見る。初めての無心。聟どの、綾錦の卷き物に、金なら、たつた三千兩。いま爰へ出して下され。オヽ、取つてもつかぬ、あの顏わいの。ホヽヽヽヽ。 ［ト書］ ト皆々こなしあり、久次、障子屋體より出で 久次 久秋、そちや乞食の娘と、云ひ交したなア。 久秋 ヤア、兄上。 九重 久次さま。 柳葉 すりや、最前からの 久次 樣子は聞いた。五人の奴等、これへ參れ。 内より ハアヽ。 ［ト書］ ト橋がゝりより岩内、關内、角内、可内、八田平、皆皆下に居て 八田 久次公 皆々 御用でござりますかな。 久次 如何にも。久秋、九重、この婆めに繩ぶて。 四人 ハアヽ。 ［ト書］ ト四人、バタ／＼と久秋、九重、蛇骨婆を圍ふ。八田平は矢張り橋がゝりの方に殘り居る。 ［四人］ サア、御意ぢや。腕廻した。 ［ト書］ ト取卷く。呉竹、柳葉。九重、久秋を圍ひ 呉竹 こりや久秋さま。 柳葉 九重さまには、 兩人 何ゆゑに。 久次 繩掛けるは、傾城の素性。武將の忰、身が弟が乞食娘と云ひ交した科、繩かけて桃山へ引かせ、家老どもの計らひを見る。 關内 サア、久次公の御意。 岩内 乞食に縁組む久秋どの。 可内 繩掛けて桃山へ引く。 呉竹 イヤ、滅多に繩掛けられぬ。傾城は賤しい者と知れてあれば、久秋公の科でもござりますまい。 柳葉 殊に、戀には上下の隔てがないとある、世の習ひ。 呉竹 さほど賤しき九重どのに、久次公も心掛けたまへば 柳葉 滅多に、久秋さまばかりに、繩は掛けられませぬ。 久次 イヽヤ、身が横戀慕といひしも、斯ういふ事を見出さん爲。 八田 殊に、久次公は、旦那大炊之助さまに、お預けなれば日蔭の御身。 角内 久秋公は、四海の跡目と定まりあれば 關内 非人に縁組まれても、苦しうないか。 呉柳 サア、それは。 四人 サア。 呉柳 サア。 皆々 サア／＼／＼。 久次 面倒な。ソレ、繩ぶて。 四人 ハツ。 ［ト書］ ト二人づゝ、呉竹、柳葉にかゝり、立廻りあつて、しやんと見得にてとまり 柳葉 すりや、どうあつても、 關内 久次公の御意。 三人 ぢやに依つて。 ［ト書］ ト又かゝるを 八田 四人の者ども、待て。 四人 待てとは。 八田 ハテ、九重さまの阿母は、あの乞食婆、それを科にて久秋さまへ繩掛けるなら、とくと實否を糺した上の事。 四人 でも、久次公の御意。 八田 久次公の御意にても、部屋頭のおらが、待てと云はば、マア、待て。 四人 それでも 八田 ハテ、控へて居れ。 ［ト書］ ト前へ出る。 久次 八田平、身が詞を背き、其方が實否を糺すとは。 八田 今一應下郎めが、とつくりと承はつた上、繩掛けなりと、首刎ねなりと、遊ばしたようござりませう。 久次 すりや、其方がこの實否を 八田 蛇の目を灰汁で洗うたやうに 久次 糺して見るか。 八田 お目にかけませう。 呉竹 八田平、どうぞ久秋さまの。 八田 ハテ、ようござりまする。下郎めが糺してお目にかけませう。イヤ、ナニ、九重どのゝ阿母。ちよつとお目にかゝりたい。 蛇骨 アノわしにか。 八田 如何にも。 ［ト書］ ト右へこなしあつて、八田平の側へ行つて 蛇骨 奴どの、なんでござる。 八田 ハテ、其方樣が、九重さまの阿母ぢやよな。 蛇骨 アイ、實の母でござる。 八田 して、そりや何を證據に、親子の名乘りなされたな。 蛇骨 それはなア、娘を産んだ年號、月日、誕生の刻限まで 八田 知つてござらば、今一度承はりたい。 蛇骨 オヽ、云うて聞かしませう。年號は天正元年己辰十二月十日、卯の刻の誕生。しかも、あれが父御の手で、しつかりと書いてござるわいなア。 八田 九重どの、あの通り覺えがござりまするか。 九重 サイナ、常々肌身はなさぬ守り袋に、書いてござんすわいなア。 八田 ウム、すりやいよ／＼違ひはない。して、その父御の手で書いたといふ、誕生の書き物が拜見いたしたい。 蛇骨 オヽ、心安い事。見せやんしよ。 ［ト書］ ト出さうとして ［蛇骨］ イヤ／＼、それを出したら、取上げて、後に知らぬと云はれたら、どうもならぬ。 八田 ハテ、疑い深い女中ぢや。ちよつと見さへすりやよいわいなう。お出しなされい。 蛇骨 イヤ、滅多に出されぬ。なんぞ其方からも、慥かな物を取らにや、見せる事はなりませぬ。 八田 ハテ、堅苦しい。えいワ／＼。書いて進ぜう。 ［ト書］ ト硯箱を取つて來て ［八田］ サア、なんと書くのぢや。 蛇骨 マア、書いて下さんせい。一札の事。 八田 一札の事。 ［ト書］ ト書く。 蛇骨 九重どの誕生日の一通、慥かに受取り申し候ふ、吟味の上相違これなく候はゞ、其許に遣ひ料として一ケ月に三千兩づゝ出し申すべく候ふ、仍つて件の如し。年號、月日。 ［ト書］ ト八田平、書きじまひ 八田 これでよいか。 ［ト書］ ト婆、取つて見て 蛇骨 オヽ、ようござんす。 ［ト書］ ト懷へ入れ ［蛇骨］ サア、此方の書附け。 ［ト書］ ト書附けを出す。八田平見て 八田 して、父御は御健勝かな。 蛇骨 サア、これも廿年以前に死なれました。 八田 ハテ、殘り多い事の。若後家ぢやの。さぞ便りなう暮らしやつたであらう。 蛇骨 推量しておくれ。廿年この方、閨も淋しう暮らすわいな。 八田 して、その亭主は後連れか。但しは幼な馴染かな。 蛇骨 幼な馴染の段かいな。廿年先に死なしやつた人より外、ついに外に殿御の肌知らず。本腹ぢやわいな。 八田 九重の誕生日は、この書附けに相違ないぢやの。 蛇骨 なんの違ひがあらうぞいなア。書いた物が證據ぢやわいな。 八田 父御の死なしやつたも、二十年以前に違ひないのぢやの。 蛇骨 幼な馴染の男の死んだ年月、忘れてよいものかいな。しかも廿年以前、正月の十日であつたわいなア。 八田 すりや、兩方ともに 蛇骨 少しも違ひはないわいな。 八田 アノ大騙りめが。 蛇骨 ヤア。 八田 天正元年己辰の年から、今年まで繰つて見れば十九年、すりや九重どのは十九歳。 蛇骨 九重が十九歳なれば、なんで騙りぢや。 八田 父御の死なれたは廿年以前、九重どのゝ年は十九、父御の死なれた明くる年に、出生したか。 蛇骨 サア、それはなア、それ／＼、あの子を腹に持つて居るうちに、父御は死なれた。その明くる年に産れたあの子。それで娘は十九、父御は廿年になる。それがなんで騙りぢや。 八田 吐かすな。ヤイ／＼。たつた今云うた、おのれが男の死んだは、廿年以前の正月の十日、九重どのゝ誕生は十九年以前の極月十月。死んだ月は留つても、廿四ケ月目に産んだか。 蛇骨 サアそれはナ。オヽ、それ／＼。辨慶は三年も腹に居た。廿四ケ月が滅多に珍らしい事でないわいの。 八田 アノ大盗人め。まだその上に、この書附けの墨色といひ、紙の色、こりやたつた今書いたものぢや。それを、廿年以前に死んだ父親の手跡ぢやと吐かすので、騙りは知れてあれど、おのれが口から年月の手目を上げねば、頤をきゝあがるに依つて、先刻から口車に乘せたのぢや。なんと得心がいたか。 蛇骨 まだ／＼得心せぬ。どうやらどき／＼して、算用がとんと知れぬ。なんでもあれは子でなけりやならぬ筈ぢやが。オヽ。ありや後連れの子ぢや。親仁に別れ、明くる年嫁入りした、後の男に出來た子ぢや。 八田 吐かすな。それも先刻に、その男より外の男に肌ふれた事はない、本腹ぢやと吐かしたではないかい。アノ、〓なむく犬婆めが。 蛇骨 エヽ、しまうた。よう覚えてけつかる奴めぢやなア。 久秋 そんなら九重が 呉竹 母と云うたは 九重 嘘でござんしたかいなア。 八田 嘘も嘘、尻の割れた、これがほんの、赤嘘でござりまする。 呉竹 それに又、あの九重さまの誕生年月を 八田 知つたる元は、懷中に。 ［ト書］ ト蛇骨婆が、懷より最前の守り袋を引き出す。 蛇骨 それを。 ［ト書］ ト蛇骨婆寄るを振り拂ひ 八田 お覺えがござるか。 ［ト書］ ト九重が側へ抛る。九重、取つて 九重 ほんに、こりやわたしが守り袋ぢやわいなア。 八田 さてこそ。いつの間にやらちよろまかし、九重どのの母御とは、よつく拵らへ事ひろいだな。〓な大騙りめが。 ［ト書］ ト蛇骨婆しよげる。久次、思ひ入れあつて 久次 うぬ。 ［ト書］ ト八田平に切りつける。よろしく留める。 八田 こりや、久次公、下郎めを何となさるゝな。 久次 憎くき女め、ぶち放さうと思うて。 八田 彼れら風情に、我が君の、お手を下ろさるゝには及びませぬ。 久次 でも。 八田 下郎め、好きに計らひます。先づ／＼、お控へ下さりませい。 ［ト書］ ト刀の手を突き放す。 久次 ムウ。 ［ト書］ トこなしあつて、刀を鞘に納める。 四人 して、この老ぼれめはな。 八田 門前から追ツ拂へ。 蛇骨 エヽ、忌々しい。骨折つて、高見からまぢ／＼見て居るやつサ。 ［ト書］ ト久次へ掛けて云ふ。 八田 うぬ、此やうな仕事ひろいだは、久秋公と九重どのの、縁を切らす云ひ合せとは知つて居れど、達て詮議する時は、血で血を洗ふが氣の毒さに、此まゝにて生けて返すぞ。有り難いと思うて、とつとゝうせう。 四人 老ぼれめ、立ちをらう。 ［ト書］ ト割り竹にて叩く。 蛇骨 エヽ、立つて居るわいなう。 四人 サア、歩め。 八田 ドリヤ、おれも送つてやるべいか。 蛇骨 お頭樣、なんのそれに及ばぬわいな。 四人 キリ／＼歩め。 ［ト書］ ト割り竹にて叩き立てる。 蛇骨 アヽ、コレイナア。荒々しくておくれな。姫御前は癪がのぼるわいなア。 四人 こま言云はずと、早くうせい。 ［ト書］ ト唄になる。蛇骨婆を先に、角内、關内、岩内、割り竹にて追ツ立てる。八田平後より割り竹をかたげ、手を振つて向うへ入る。九重、奧へ入る。久次、始終口惜しき思ひ入れ。久秋、こなしあつて 久秋 八田平が働らきにて、事故なう治まる上は、暫らく一間へ、ナウ呉竹。 呉竹 左やうでござりまする。一間には、ソレ、今のナ。早うお越しなされませい。 久次 イヤ、久秋、待て。 久秋 ハツ、御用かな。 久次 兄弟のよしみ、其方が口説き、九重を抱かして寢かせい。 久秋 エヽ。 久次 兄への孝行、早く取持て。 久秋 サア、それは。 久次 但しは成らぬか。 久秋 成らぬではなけれど、どうもその儀は。 久次 成らずばいつそ。 呉竹 マア／＼／＼。 ［ト書］ ト呉竹、柳葉よろしく立廻りあつて留める。ト「御上使」と云ふ。太皷、謠にて、向うより、早川高景、衣裳、長上下にて、侍ひ附き來る。 高景 御上使。 久次 思ひも寄らぬ上使とは。 高景 御上使なれば、罷り通りまする。 ［ト書］ ト立廻り、とめる。 柳葉 イザ、先づ。あれへ 呉竹 お通りあられませう。 ［ト書］ ト高景、上座へ通り、床儿にかゝる。久次、呉竹、柳葉、並よく並び居る。 久次 早川高景、改まつた上使の趣きは。 呉竹 委細承はりたう存じまする。 高景 最前持たせし品々、一々これへ。 柳葉 ハアヽ。 ［ト書］ ト柳葉、呉竹、最前の臺の物を向うへ並べる。高景こなしあつて 高景 改めて久次公へ、この五節句の品を以て、久吉公より五ケ條のお尋ね。 久次 高景、その仔細は。 高景 先づ、一番の臺に据ゑたは、初春の造り物、梅は諸木の兄として、弟になぞらへし櫻花、落花微塵に踏み散らし、若枝鋭き槍梅の狼藉。 呉竹 イヤ、憚りながら、私しが存じまするには、兄君たる久次公、四海の跡目を接ぎ木の梅花。四方に馨るが順道かと存じまする。 久次 呉竹が云ふ通り、兄を差措き、弟を立てうといふが、そりや無理といふもの。これにても身共が狼藉か。 高景 桃の節句は雛祭り、即ち桃山の御遊興。内裏を恐れぬ内裏雛、前代未聞の奢りの沙汰。 呉竹 成る程、御尤ものお尋ね。奢ると申せば上はなけれど、憚りながら若氣の至り。 高景 五月を祝する菖蒲刀になぞらへし、不動國行の御劍、一應で渡されぬは、跡目を奪はん御所存でござらうがな。 呉竹 サア、それは。 高景 竹に括りしこの短册、年に一度の天の川、渡り得がたき日本へ、押渡りたる毛唐人と、心を合はす叛逆とのお疑ひ。 呉竹 して、この栗の一枝に、お尋ねはな。 高景 栗の名所は丹波の國、父打ち栗のこの一枝、親に刃向ふ不孝の振舞ひ。右五ケ條の御不審、キツと糺し參れよとの仰せを受け、罷り越した早川高景。とくと御思案あつて、有無の御返答承はりたう存じまする。御返答がござるか。 ［ト書］ ト障子屋體の内より 大炊 その五ケ條の申し開き、此村大炊之助、それへ參つて仕りませう。 ［ト書］ ト大炊之助、衣裳、上下にて出る。 ［大炊］ 夜前より風邪に冒され、暫らく保養の間、久次公へ何か御不審の條々。高景どのには御上使の役目、御苦勞千萬に存じまする。 久次 すりや、其方が身共に代つて、この五ケ條の 呉竹 申し開きがござりますかえ。 大炊 如何にも。某、以前は下郎たりしを、久吉公のお目立ちにあづかり、久次公の乳人役、莫大の恩祿、御臺樣より預かり奉り、立歸るその日より、心を碎く大炊之助。これ皆久吉公への恩報じ。その上、今日、御上使五ケ條の御不審、愚案ながらも、逐一に、申し開きが、これ又、久次公への恩進。御苦勞ながら高景どの、今一應御使者の趣き、承りたう存じまする。 高景 第一、君たる久秋公を追ひ退け、非道に跡目を繼がんとせられし、第一の箇條。 大炊 ハツ、憚りながら、大炊之助めが存じまするは、實生えの花の弟君を差措き、繼穗の兄君を跡目に立てるが義理順道。此方よりは其方へ疑ひの數々、と申せば、詞に角が立つ。そこを察して久次公、わざと身持ち放埓は、愛想を盡かされ、追ひ出され、義理ある久秋公に、跡目を繼がせんといふ御所存。と申したらば、なんと、この申し開きは立つではござらぬか。 高景 又、この紙雛の送り物は、桃山の御遊興。これ二ケ條の御不審。 大炊 只今申す通り、奢りの沙汰は四海の跡目、久秋公へ讓らんと思し召す御仁心から。 高景 して、菖蒲刀に譬へし國行の御劍。御不審の三ケ條。 大炊 その儀は久吉公御發向の折柄、久次公へお預け、餘人が渡せと申したとて、迂濶にお渡しあらうか。 高景 先達て唐土より、この土へ渡りし謀叛人と、心を合はすと、御不審の四ケ條。 大炊 ハテ、仰々しきお疑ひ。その又、謀叛といふ、なんぞ慥かな證據ばしござるかな。 高景 證據といふは世の取汰沙。 大炊 世の取汰沙は證據にはなりますまい。 高景 天に口なし、人をして云はしむる、周南、召南、十五の國風、皆證跡になるまいか。 大炊 ハヽヽヽヽヽ。それこそ今、貴殿が云つた唐人の世迷言。なんぞ慥かな證據がなくては、謀叛人とは申されまい。 高景 然らば又、この父打ち栗の一枝。不孝の罪の第五ケ條。 大炊 不孝と見せしは、身退かん一つの手段。 高景 イヽヤ、その云ひ譯は暗い／＼。誠に身退かんと思し召さば、仕樣模樣もあらん。それに何ぞや、親を親とも思はぬ惡心、刑罰。その罪不孝より大いなるはなし。その刑罰を糺す武將ともなるべき御身を以て、道に背きし御振舞ひ。この申し開きは、あるまい／＼。 大炊 すりや、如何やうに申しても 高景 不孝の罪遁がれがたき五ケ條の申し開き、非を理に曲げても久次公の、お命助けうと思はるゝ、貴殿の忠心感じ入る。さりながら、御母公を始め、諸氏の面々、毎日の評定にも、例へ諫言仕り候ふとて、一旦の得心にて、又ぞろや、惡心や奢りを始めん。所詮助け置いては萬民の歎き、切腹させいとある、久吉公の嚴命。 久次 ヤア、奇ツ怪な高景。最前より蟲を殺して聞いて居れば、さま％＼のたわ言。もうこの上は、四も五もいらぬ。四海の跡目はこの久次と、立歸つて言上せい。見るもなか／＼穢らはしい。 ［ト書］ ト三方を蹴散ちして、奧へツイと入る。 高景 ヤア、法外なる振舞ひ。久吉公の[1]意なれば、我が君も同然。引ツ縛つて御殿へ引け。 ［ト書］ トついと立つ。大炊之助、高景が鐺を捉へてとめる。皆々こなしあつて 大炊 待つた、高景どの。御立腹は御尤もながら、大炊之助お願ひあり。先づ／＼、お控へ下されい。 高景 ムウ。願ひとあるを、聞き屆けぬも如何。して、その仔細は。 大炊 暫らく。 ［ト書］ ト高景を宥め ［大炊］ イヤ、ナニ、奧呉竹。柳葉もろとも、奧へ行て、御短慮な久次公の、お側を離れるな。 呉竹 畏まりました。サア、柳葉、おぢや。 柳葉 アイ。 ［ト書］ ト唄になり、兩人こなしあつて奧へ入る。大炊之助、思ひ入れあつて、右の梅の木、立木の三方の前に置き 大炊 大炊之助がお願い申し候ふ。何卒久次公の御助命。預かり歸りしその日より、種々樣々に心を碎く諫言も、丁度今日が五十日。この大炊之助が身を粉に碎いても、何卒久次公のお命、助くる仕樣は、この花の、今を春邊と咲き返る、御上使の情の室咲き。 高景 オヽ、天晴れの御心底、憚りながら、高景感心仕る。して、大炊どのの御思案は。 ［ト書］ ト大炊之助、梅の枝を持つて 大炊 爰を切れ、と云はぬばかりの梅の花。 高景 ムウ。云はぬばかりの梅の花。 高景 サア、子々を切れ、と云はぬばかりの梅に譬へし、久次公の、お身變り。 高景 かゝる例は、源の滿仲公、家臣たる仲光に、美女御前の首討てと以ての外の怒り。 大炊 討てとあるも、お主なり、 高景 討ち奉るも、お主なり、 大炊 如何はせんと當惑の、折に幸ひ我が子の幸壽丸、美女御前のお身替りに、討つてこの世に名を殘す。 高景 心は同じ忠義の道、その仲公は幸壽といふ、忰が爲に名を揚ける。久次公のお身替りに立つべき忰は 大炊 サア、其お身替りはこの梅の幹。花の身替り、老木のこの、サア、爰を切れと、云はぬ心を推量あれ。 ［ト書］ ト大炊之助、いろ／＼こなしあつて 高景 ハテ、面白き花の身替り。造り花と知りながら、打ち折つて歸るも武士の情。御臺所の御心底、汲んで知れとのこの短册は。 ［ト書］ ト竹に括りし短册を出す。大炊之助見て 大炊 忘れても、汲みやしつらん旅人の、高野の奧の玉川の水。 高景 六玉川のその中に、高野の奧の玉川の水、人誤まつて汲まん事を恐れ、忘れても汲みやしつらんと、毒あるを戒めのこの一首。 大炊 ムウ。毒を汲むなとあるその歌の心。切腹せよと久吉公の嚴命。それに却つて和らかな、薗生の方の情の歌。 高景 高野の奧へも身退き、剃髮染衣の姿ともなすならば、それこそ優曇華の花、七寶の玉の臺の玉川の水。 大炊 流れは同じ忠義と情。 高景 染める衣の玉川や。 大炊 二つの思案は奧の一間。 高景 梅の返事。 大炊 短册の謎と。 ［ト書］ ト立ち上がり、こなしあつて 高景 爰を切れ、と云はぬばかりの梅の花。 大炊 高野の奧の玉川の水。 高景 とつくりと、御思案召され。 ［ト書］ ト唄になる。高景こなしあつて、障子屋臺へ入る。大炊之助、一人殘り、いろ／＼思案して入る。橋がゝりより八田平出で、しか％＼あつて 八田 申し、お旦那樣／＼。 大炊 ムウ。八田平。 八田 只今の樣子、殘らずあれにて承はりましてござりまず。久次公の御首討つて、お渡しなされては、これまでの 犬炊 ヤイ／＼、下郎め、何を小差出た。控へ居らう。 八田 膝とも談合。時の用には、鼻缺けの猿智慧でも、お役に立つ事もごわりませう。是非、久次さまのお身の上は 大炊 まだ／＼。奧には高景さまが居召さる。 八田 どうあつても、久次公のお首を 大炊 イヽヤ、久次公のお首は討たぬ。 八田 して、御上使へ申し譯は。 大炊 久次公の、お首を渡すと ［ト書］ ト大炊之助、物云はずと、最前の梅の花の枝を出し ［大炊］ 久次公の、お首はこれ。 ［ト書］ ト八田平思案して、大炊之助が前へ座る、[2]くびさしのべ 八田 お切りなされませ。 大炊 なんと。 八田 最前高景どのへ、お詞を番はれし花の身替り。大將人形と下司奴の一文首。奴めが首を切つて、憚りながら、久次公のお身替り。 大炊 ハテ、幼少より側近う召仕うた者ほどあつて、エヽ、しほらしい健氣な覺悟。併し、最早身替りにも及ばぬ。 八田 久次公の、お首をも討たず、身替りにも及ばぬとは。 大炊 死ぬばかりを、忠義とは云はぬぞよ。 ［ト書］ ト大炊之助、胸を教へる。 八田 すりや、お旦那の胸中に、 大炊 花も實もある ［ト書］ ト大炊之助、八田平、顏見合せ ［大炊］ 橘の盛りぢやよなア。 ［ト書］ ト唄になる。大炊之助こなしあつて、奧へ入る。八田平一人殘り 八田 お旦那の今のお詞、ハテ、どうぢやなア。まゝよ、ドリヤ、部屋へ行て休まうか。 ［ト書］ ト行かうとする。障子を開き、高景、床几にかゝり居て 高景 名を聞いて、また見直すや草の花。 ［ト書］ ト八田平立ちとまり、こなしあつて行かうとする。 ［高景］ コリヤ、下郎。 八田 ネイ。あなたは御上使高景さま。御用がござりまするか。 高景 顏を上げい。ハテ、健やかな男ぢやな。して、名は何と云ふ。 八田 下郎めは、八田平と申しまする。 高景 用はない。次へ立て。 八田 ネイ。 ［ト書］ ト行かうとする。 高景 コリヤ、待て。 八田 ネイイ。 ［ト書］ ト戻る。 高景 名はなんと。 八田 下郎の名は八田平。 高景 ハテ、八田平ぢやよな。 ［ト書］ ト障子さす。唄になる。トこなしあつて奧へ入る。ト久次、一間を出で、呼子を吹くと、橋がゝりより關内、角内、可内、岩内出で 四人 久次公、御用かな。 久次 如何にも。久秋に科を拵らへ、追ひ拂はうと、九重が落せし守の證據に、非人の娘と僞はりし事も、八田平めに見出だされ、最前の仕儀。殊に、高景上使となつて、我が積惡露顯の上は、其方達に云ひ附け置いた通り、後の程、コリヤ。 ［ト書］ ト岩内に囁く。岩内、段々囁く。 岩内 すりや、かねての手配り。 三人 番手を定めて。 久次 必らず 四人 ハア。 ［ト書］ トばら／＼と橋がゝりへ入る。始終此うち合ひ方にて、久次こなしあつて、この前より呉竹、久秋、奧より出かけ、見て居る。三人フツと顏見合せ、こなしあつて 久秋 兄上樣。 呉竹 久次公。 久次 久秋。呉竹。すりや、今の樣子を 久秋 矢ツ張り四海の跡目を、お望みなさるゝ今のお詞。 久次 それ見た久秋。うぬ。 ［ト書］ ト切りかくる。呉竹の留めるを引退け、久秋を引きつけるを、高景、ツカ／＼と出で、久次を引き廻し、久秋を圍ふ。「うぬ」と又寄るを、高景、最前の梅の枝にて、散々に打ち据ゑる。久次その手をグツと取る。 久次 高景、そちや主をなぜ打つた。 高景 イヽヤ、家來ではござらぬぞ。 久次 ナニ、家來ではないとは。 高景 久吉公の上使に立ちたるこの高景、今日一日は久吉公。花物云はぬ梅の折り枝の折檻。その短慮が御身の禍ひ。四海の跡目治むべき大將が、輕々しい御振舞ひ、非道の働らき、奢りの條々。剩さへ、第一若君久秋公を、お手討ちとは、非道を以て四海の繼目、なか／＼繼ぐこと思ひも寄らず。大惡無道を矯め直す梅の打擲、父御の御意見、なんと骨身にこたへたるか。 ［ト書］ ト散々に打つ。久次こなしあつて 久次 ヤア、諫言聞かぬ。主に刃向ふ高景。うぬ。 ［ト書］ ト太刀振り上げる。この時、大炊之助、無紋の上下、白小袖にて、三寶に九寸五分、最前の短册を載せて、ツカ／＼と出る。久次をこれにて留め、ヂリ／＼と隔てゝ、よき所にて 呉竹 ヤア、この姿は。 大炊 梅の身替り、只今、お目にかける、高景どの。 呉竹 エヽ、そんならお前が切腹か。 高景 久次公に成り替り、申し譯の切腹とは、ハテ、天晴れの忠臣ぢやよな。 久次 すりや其方が、我れに替つて。 ［ト書］ ト大炊之助、久次をキツと見て、身を顫はし 大炊 エヽ、こなたはなう。その心を改めん爲、歸るその日より色を替へ、品を替へての諫言。火を以て火を鎭める道理。身請けせられし傾城どもまで、大炊が屋形へ引入れしも、少しは心が和らがうかと、思ふに違ふこなたの惡心。その傾城も、一人は久次公の思ひ者。今一人は御家來の瀬川采女が相方とやら。これとて道ならぬ横戀慕。心に隨はぬとて責め折檻。傾城遊女でさへ、筋なき人には肌觸れず、操を破らぬ健氣な兩人。それには替へて、こなたはなア。誰れあらう、我が國無双の名將と云はるゝ、眞柴大領久吉公の、御名跡たる御身を以て、傾城遊女に劣りし魂ひ。久秋公には親兄の禮を重んじ、わざと放埓に身を持つて、愛想を盡かされ、身退き、こなたに跡目繼がせんとのお心遣ひ。御母公には憐れみ深く、所詮直らぬ性根を見込み、高野の奧へ身を遁がれ、出家遁世の身になられよと、殺して生かすお情の仰せも背き、この大炊めも、こなたゆゑ命を捨てゝの御諫言。親、弟、御家來まで、身を捨てゝの御諫言。心を碎き泣き悲しむは、これ皆こなた一人の心から。これ程までも心を盡すが、こなたの目には見えませぬか。耳へは入りませぬか。今まで近習、外樣、町人、百姓に至るまで、科なき者をお手討ち。それに繋がる親兄弟、こなたに怨みのかゝるまいか。あるまいか。その罪科を我が身に受けてのこの切腹。斯く云へばとて、大炊之助、さら／＼命を惜しまねど、同じ捨つる命ならば、こなたを眞の大將に仕立てて捨つるならば、切腹は戰場の討死、ニツと笑うて死にますわいなう。某この儘相果てなば、誰れあつて諫むる者なく、一旦は大炊之助めが、忠義に免じて助け置かれても、遂には君のお怒り、母御の情の綱も切れ果て、切腹ならまだしも、六條河原の敷皮に、屍は犬狼、鳶烏の餌食にならしやらうかと、思ひ廻せば大炊之助、死んでも眼は、えい閉ぢませぬ。何卒母御の詞に隨ひ、剃髮染衣の姿となり、親兄弟やこの大炊めが、心を休めて下さりませいなう。 呉竹 忠義とは申しながら、切腹をなされずとも、外に御思案はござりませぬか。これと申すも、久次公、お前のお心一つにて、夫の命、生死の境、心直して下さりませいなア。 ［ト書］ ト泣く、久秋も悄れて 久秋 この久秋がないならば、跡目は極まる久次公、かゝる歎きもあるまいに、儘ならぬ世の盛衰ぢやよなア。 ［ト書］ ト呉竹ソツと立ち、高景の側へ行き 呉竹 申し、高景さま、御上使のお情で、久次さまの、お身にも障りなう、夫の命も恙ない、御思案はござりませぬか。 ［ト書］ ト高景の袖を扣へる。高景、物云はず顏を背ける。呉竹またツツと立ち、大炊之助の側へ行き ［呉竹］ コレ、申し、大炊之助どの。如何に武士の習ひぢやとて、切腹とはあんまり思ひ切り、外に御思案はござりませぬか。思案しかへて下さりませいなア。 ［ト書］ ト大炊之助に取りつき、大泣き。大炊之助、呉竹を取つて、突き退け 大炊 ヤア、未練な奴の。おのれも武士の女房でないか。めろ／＼と何吠える。御上使の思し召し、控へて居らう。 呉竹 それでもあんまり 大炊 まだ／＼。未來の縁を切らうか。 呉竹 サア、それは。 大炊 控へいと云はゞ、控へて居らう。 呉竹 アイ。 ［ト書］ ト呉竹、泣く／＼扣へる。大炊之助、呉竹、しか％＼あり。 大炊 サア、久次公、この大炊之助めが死後の願ひ、御臺所のお情、親の御恩を忘れても、汲みやしつらん旅人の、高野の山へ先づお登りあり、御先祖の問ひ吊ひ、その次に、憚りながら、某への御囘向、千部萬部の經よりも、有り難う成佛いたしますわいなう。 ［ト書］ ト久次、まじ／＼して居る。 久次 成佛、嫌ひぢや。出家、否ぢや。 ［ト書］ ト呉竹、久次が顏を眺め、思ひ入れあつて、側へツツと寄り 呉竹 エヽ、〓な大惡人さま。云ふまいと思へども、大事の大事の夫を殺すのはなア、皆、お前の心から起る事。ちつとは聞入れて、善心になつて下さりませ。なんぼう家來の罰ぢやといふて、當るまいとも云はれませぬ。エエ恨めしや、お主さまの、あんまり胴慾でござりますわいなア。 ［ト書］ ト取りつき、大泣き。 久次 ヤア、主に向うて雜言過言。詞が過ぎると手は見せぬぞ。 ［ト書］ ト呉竹、久次へ詰め掛け 呉竹 お手討が怖いとて、云ふこと云はずに居やうか。いつそ手討ちに遭うて死にたいわいなう。サア、切つた切つた。エヽ、〓な惡人、大惡人。サア。 ［ト書］ ト膝にて詰め掛け、身を顫はし、いろ／＼あつて 久次 さう吐かすと、いつそ。 ［ト書］ ト呉竹の首をポンと切る。 久秋 ヤア、呉竹を。 大炊 こりや、あんまり。 ［ト書］ ト久次、大炊之助を引きつけ、三方にて散々に打ち据ゑ 久次 うぬが。サア、眞の忠義と思はゞ、某を四海の跡目に立つる筈。この久次が短氣は、母の胎内を出るより産みつけた氣質。附け燒刃で直らうか。時に依り、折に依り、短慮の諫言ばかりにて、跡目の事はどこへやら。剩さへ、高野へ登り、出家せよとは穢らはしい。 ［ト書］ ト散々に打ち据ゑる。大炊之助、髮も亂れ、打ち据ゑられ、ヂツと堪へる。 大炊 大炊之助を打擲して、こなたの心が直るなら、ぶたつしやれ。現在の女房を目の前に殺されて、この身をズタ／＼に切り刻まれても、さら／＼無念には思はねど、只無念なはこなたの魂ひ。善心になつてさへ下されば、大將にしたい、天晴れ武將と呼ばせたい。その氣賀が直らないでは、四海の武將にはなられぬ。その短氣が直らねば、大將にはして置けぬが、爰の所をお氣が附かぬか。お心が附きませぬか。情ない。神佛にも合はさぬ手を、こなたに合はす。コレ、大炊之助が拜みまする。何卒御本心になつて下されい。 ［ト書］ トいろ／＼あり。 久次 これより館へ踏み込み、母を始め諸大名、我れに背ける奴原は、一々蹴段し、四海の跡目を繼いで見せう。 大炊 詞を盡し、理を盡し、如何やうに御諫言申しても 久次 いつかな／＼、飜へさぬ。 大炊 すりや、どのやうに申しても。 久次 くどい。 大炊 ムウ。 ［ト書］ ト大炊之助、思案を極め ［大炊］ さう性根が定まれば、是非に及ばぬ。 ［ト書］ ト九寸五分を取上げ、久次が腹へ突ツ込む。久次ウンと苦しむ。 久秋 ヤア、兄上には、心がらとは云ひながら、是非もないこの有樣。 ［ト書］ ト久次、苦しきこなしあり。 久次 エヽ、口惜しや。大炊之助、主を殺す大惡人。追ツつけ思ひ知らすぞよ。 ［ト書］ ト大炊之助、こなしあつて 大炊 主を殺す大惡人と、お心が附いたらば、なぜ親御に刃向ふ心を直しては下されぬ。御臺樣のお情の、高野の奧の玉川の水、流泡となつたる惡心。歌に准へし高野の山も、切腹の場所となつたか。最前も申す通り、こなたを生け置くは、大炊が未來の迷ひの種。六條河原の敷皮に乘らうよりは、某が手に掛けたるは、この上の仕合せ。なんと思ひ知られしか。 久秋 大炊之助が心底、久次公を眞の大將になさん爲、千變萬化に心を碎きての忠義。不便なは呉竹が無慘の最期。 大炊 女房が最期は悔むに足らず。惡人と云ひなし、御主人を手に掛けし申し譯は、大炊之助が切腹 ［ト書］ ト大炊之助、差添へ手をかける。 高景 ヤレ、早まるな、大炊之助。久次公の切腹は、おのれが罪おのれを責むる天命。さりながら、惡人なれども久吉公の御惣領、立歸つてこの通りを言上申し、善惡ともに我が君の御諚次第。久次公の切腹を見屆けし上は、最早高景、お暇申す。 久秋 大炊之助には兄上の介錯し、御亡骸は高野山へ取納めい。兄上といひ、呉竹まで、果敢なき最期も、何れとも 高景 植ゑて見よ、花の育たぬ里もなし。 大炊 心からこそ、身も賤しけれ。 高景 然らば此まゝ。 大炊 御上使、御苦勞。 高景 お暇申す。 ［ト書］ ト合ひ方になる。高景、久秋を先に立て、侍ひ皆々付き添ひ、靜かに向うへ入る。大炊之助、跡見送り、思ひ入れあり。 大炊 四海の武將久次公、千秋萬歳、おめでたう存じ奉りまする。 久次 心得ぬ大炊之助、この久次を武將といさめ、初めに似ず恐悦の體は。 大炊 四海を奪ふ反逆の企て。 久次 すりや、某が謀叛の存念を、達する所存よな。 大炊 恐れながら、忠義の道に二つはなし。 久次 然らば何ゆゑ、某を手にかけしぞ。 大炊 高景を欺かん爲。 久次 ヤア、なんと。 大炊 心入れあつて突ツ込みし九寸五分、養生は家に傳はる良藥あり。切腹を見屆け歸りし上は、猶も心の油斷を幸ひ、臍を固むる君の大望。 久次 オヽ、頼もしき忠義の臣。久秋は手に足らず、父久吉を討ち亡ぼし、四海の武將はこの久次。 大炊 オヽ、天晴れなる御一言。君一戰に及ばゞ、敵何萬人あるとても 久次 物の數にもならず。麾押取つて下知なさば 大炊 勝利あらんは目のあたり。旗本に隨ふ勇士の面々。併し、御旗は。 久次 心安かれ、大炊之助、我れ多年盗み置きし、瓢の旗。 大炊 ドレ。 ［ト書］ ト旗を取り、思ひ入れあつて ［大炊］ 今日只今、四海の武將、此村大炊之助。 久次 汝四海の武將とは、して、予の身の上は、 大炊 元來、某は、異國の者なりしが、眞柴大領久吉に我が領地を切り取られ、無念骨髓に徹して、止む事を得ず。何卒恨みを散ぜんと、心を盡すに暇なし。我れ唐土に於て、蘇友といへる一人の子を儲く。乳人に預け、この土に渡り、筑前博多の浦に世を忍ぶうち、又もや兄弟の伜を生ず。唐土日本に三人の伜、又逢ふべきの印にと、蘭奢の一本を形見に殘し別れしが、蘇友、いま、日本に來りしと聞く。彼れを守り立て、四海の武將になさんは目のあたり。我れに仕へし順喜觀といへる臣、又、この土に於て石川五右衞門といへる隨身の者、心を合せ、事を計る。疾にも汝を切つて捨つるは易けれども、瓢の旗を手に入れる爲、媚び諂らひし忠義も計略なり。とくと我が謀計に陷つたよな。 久次 エヽ。 ［ト書］ ト無念の思ひ入れ。 大炊 さぞ、無念か。殘念か。ハヽヽヽヽヽ。さこそ／＼。 久次 して、その伜は何所にある。 大炊 庭に植ゑしその橘。 久次 あの橘を伜とは。 大炊 江北一株の枳、江南二株の橘。 ［ト書］ トどんちゃんとなる。大炊之助キツとなる、合點のゆかぬこなしにて 高景 江北一株の枳、江南二株の橘。 ［ト書］ ト障子屋體の内にて ［高景］ 都て金鈴を掛け、扶桑に繁る。謀叛の張本、大明の宋蘇卿、最早遁がれぬ。覺悟々々。 ［ト書］ ト障子を開き、高景、床几にかゝり居る。久次、むつくと起き上がり 久次 最前よりの仔細、とくと聞きしか、高景。 高景 ハアヽ。久次公の御孝心ゆゑ、此村大炊之助謀叛の底、高景とくと見屆けた。 ［ト書］ ト大炊之助、こなしあつて 大炊 最前歸りし高景といひ、久次どのの今の詞。すりや、こなたの本心は。 久次 この日頃、非道に依つて、其方に預けとなりしその日より、僞りの諫言も、この身にひしと當りしゆゑ、猶も惡心増長させしは、汝が心底を計らん爲。かねて高景に我が本心を明かし、大炊之助が手段を顯はす計略も、これまでの非道も、不孝も、久次がせめては父君への今際の際の孝行。なんと、大炊之助、思ひ知つたか。 大炊 ハテ、合點のゆかぬ高景。我が本名を宋蘇卿と呼び上げ、今の語りを合はせしは。 高景 ホヽ、不審は尤も。某異國征伐の加勢の爲、出船なせし時、難風に吹き流され、某始め士卒の面面、とある出島に吹き寄せられ、數多の命を助かりしに、不思議なるはその島に、一つの石碑を据ゑたるは、合點行かずと、我が着せしこの羽纎に寫し、よく／＼見れば、「江北一株の枳、江南二株の橘、都て金鈴を掛け、扶桑に繁る、大明の宋蘇卿」と記せし石碑の表に、江北一株の枳とは、唐土に一人の伜を殘す、 久次 江南二株の橘とは、日本に二人の伜あるべし。 高景 都て金鈴を掛け、扶桑に繁るとは、唐土よりこの土へ渡り、日本を覆し、唐と日本の伜をば、世に立てんとする謀叛の張本、此村大炊、素性は唐土の宋蘇卿、今一人の荷擔人の、順喜觀といふは汝が召仕ふ下郎の八田平。 大炊 アヽラ、心得ぬ高景。我を宋蘇卿とは包むに及ばぬ。下郎の八田平存じたは。 久次 最前汝が物語り、觀喜順といへる隨身の臣。 大炊 又その順喜觀を八田平とは。 ［ト書］ ト内にて 蛇柳 その證據は、我れ／＼ぢやわいのう。 ［ト書］ ト蛇骨婆、柳葉、裲襠、衣裳にて、長刀を持ち、奧よりズツと出る。 大炊 ヤア、わりや腰元の柳葉。最前の 蛇骨 非人となつて入込みしは、八田平を見出ださん爲の謀り事。 柳葉 岸田民部が女房わくら葉、 蛇骨 同じく母ぢやわいなう。 大炊 ヤア、その證據は。 ［ト書］ ト民部の母、最前の證文を出し 蛇骨 コレ、この筆法は、いま大明に流行する徴明が流儀、未だ日本へ渡らぬ流儀。 柳葉 これを以て八田平を唐人と見顯はした、皆夫民部どのが計らひぢやわいなう。 蛇骨 最早遁がれぬ。尋常に 柳葉 覺悟々々。 大炊 かねて企みし我が大望、斯く露顯の元はこの久次。我が手に掛けしが、せめての本望。 久次 惡を以て惡を見出だす我が計略。者ども、參れ。 内より ハツ。 ［ト書］ ト可内、岩内、角内、關内、凛々しき形にて、バラバラと出で 岩内 下知に隨ひ、八田平は、大勢の組子を以て、取圍ませ置きたれば、籠の鳥も同然。最早遁がれぬ宋蘇卿。 皆々 動くな。 大炊 さては疾より伏勢あつて、我が家の四方を取卷きしよな。宋蘇卿が絶體絶命。唐土の刀の切れ味、日本人に風味させん。先づ血祭りは、久次、其方を。 ［ト書］ ト刀を拔き、久次の首をポンと切る。 高景 者ども、かゝれ。 四人 ハアヽ。 ［ト書］ ト取卷く。 柳葉 但しは、長刀に掛けうか。 ［ト書］ ト大炊之助にかゝる。少し立廻りあつて、大炊之助かかるを切る。パツタリ落ちて、焔硝パツと燃える。 皆々 ヤアヽ。 ［ト書］ ト返し襖にて、大炊之助の姿隱れる。 高景 かねてしつらひ置きし返し襖、案内知つたるわくら葉どの。 柳葉 合點でござんす。 高景 者ども、續け。 蛇骨 踏込め。 皆々 ハアヽ。 ［ト書］ ト捕つた／＼と、わくら葉もろとも奧へ入る。高景こなしあつて、續いて入る。バタ／＼にて、九重、花橘走り出で、互ひに行き當り、恟りして 花橘 九重さまぢやないか。 九重 橘さま、こりやマア、なんの事でござんすぞいなア。 花橘 なんの事とは屋形の騷動。わたしやこれを幸ひに、采女さまの行くへを尋ねに行かうと思ふわいなア。 九重 わたしもどうぞ、殿樣に逢ひたうござんすわいなア。 ［ト書］ ト兩人ウロ／＼こなしある所へ、橋がゝりよりバタバタ。八田平出て 八田 コレ、兩人、屋形の騷動とは心元ない。何事ぢや。 花橘 サア、なんぢや知らぬが、大炊之助さまの謀り事とやらが顯はれて、上を下へとまぜ返すわいなア。 八田 ナニ、すりや大炊どのの謀叛が顯はれたとな。 花橘 さういふ隙に、九重さま、ちやつとござんせ。 九重 合點でござんす。 ［ト書］ ト兩人、向うへ走る、橋がゝりより可内、角内、關内、岩内、皆々脱ぎかけにて出で 關内 謀叛の餘類、宋蘇卿が家臣、順喜觀。 三人 繩かゝれ。 八田 なんと。 ［ト書］ トきつとなる。 四人 其方、順喜觀と露顯の上 角内 繩かける我れ／＼は 岩内 久吉公の御内にて 關内 いろは組の捕り手の面々。 角内 サア、遁がれぬ所、順喜觀。 皆々 繩かゝれ。 八田 ハテ、しほらしい。大領久吉の猿に遣はるゝ犬侍ひ。ならば手柄に、順喜觀を捕つて見よ。 四人 ソリヤ。 ［ト書］ トこれより八田平、四人を相手に、烈しきタテにて、よろしく、此うち始終遠攻め早めて打ち立て、よろしく見得にて、チヨン／＼返し。 右の道具、東へ引き、跡一間半の亭屋體。見附けに白斑の鷹の掛け物を掛けて、前に青貝の卓、香爐卓の下、花活けに橘を投入れにして、虎の皮を敷き、臺に琴を載せ、大炊之助、腰掛けに腰掛け、右の亭屋體の模樣唐造りにして、唐冠、唐衣裳にて、この琴を彈いて居る見得にて、この屋體、前へ突き出す。 ［ト書］ と此うち始終遠攻めかすめて打ち、道具とまる。大炊之助、いろ／＼思ひ入れあつて 大炊 時は三月姑洗の待、忽ち變じて大簇の調べとなりしか。ハテ怪しや。易に取つては地雷復。陰陽相打つて、再び久吉が手に返るべき命數ぢやよな。 ［ト書］ トこなしあつて、琴を彈く。 ［大炊］ 我れ大明に在りし時、宋蘇友といひし一人の忰あり、生得萬人に秀づべき人相あり、乳人に托して唐土に殘し置きしが、我れを慕うてこの土へ渡りしと聞く。未だ對面せぬも殘念。 ［ト書］ トこなしあつて琴を彈く。此うち始終遠攻めかすめて打つなり。 ［大炊］ また我れ筑前箱崎に身を忍ぶ時、又も二人の子を設く。兄は三歳にて北野の森に捨て置き、妹は小野攝津守に預け置きしも、指折りて、はや二十年の春秋。生涯に廻り逢はんその時の形見にと、三人の同胞に添へし名香は蘭奢木。この年月いづくの浦に育ちしぞ。アヽ、生死の程も覺束なし。 ［ト書］ ト悄れながら ［大炊］ 又かねて心を合はせたる石川五右衞門に、この趣きを告げ知らせ、蘇友が事をも頼み、我が志しを傳へんに、密書の使ひ、ハテ、何としたものであらうなア。 ［ト書］ ト思案して ［大炊］ 思ひ出だせし事こそあれ、蘇武が胡國の雁の便り。 ［ト書］ ト掛け地の鷹に心得たる體にて ［大炊］ それは都に歸る雁、これは先祖徽宗皇帝が名畫の譽れ、鷹の勢ひ。それは有情、これは非情。 ［ト書］ ト卓の下の橘の枝を持ち ［大炊］ 江南一株の枳、一子蘇友に譬へしこの身。黄鶴仙人は橘の實を以て鶴を畫きしに、この鶴自然と拔け出で、靈魂備はり、仙人これに跨つて飛び去りし例しあり。一心とどまるこの名畫に、一心込めし人間の靈魂を止めなば、非常有常の隔てはあらじ。それは名畫、これは名木。 ［ト書］ ト香爐を取つて香を焚くと、いろ／＼にて、掛け地の鷹動く。大炊之助、思ひ入れあつて ［大炊］ いま、名香の徳に依つて、この繪の動く。 ［ト書］ トこなしあつて ［大炊］ 天武天皇、吉野山にて、名香を焚き、琴を彈き給ひしかば、天人降つて、五度袖を飜す、これを五節の舞ひの始めとす。その一曲は。 ［ト書］ ト琴を引き寄せ、急な手を彈く。ドロ／＼、鷹の畫拔け出で、大炊之助が拳にとまる。キツとなつて ［大炊］ ハアヽ。名畫、名香、名絃に、我が心を込めしゆゑ、稀代の珍事目のあたり、見るも運命盡きざるしるし。石川が在所我れは知らねど、都のうち、靈魂傳はる名譽の鷹、早く達して望みを叶へよ。 ［ト書］ ト緒を切る。鷹一散に飛んで向うの戸屋の内へ入る。大炊之助、鷹の行くへをキツと見て ［大炊］ ハアヽ、揚るワ／＼。雲井に掛けて逸物の羽遣ひ。ハテ、心安や、喜ばしやなア。 ［ト書］ トばた／＼にて、八田平、大童、拔き身を持ち、走り出で 八田 大炊どの、斯く八方を取卷かれたれば、最早叶はぬ絶體絶命。この順喜觀が命限り、一方を切り破らん。後に續いて、一先づこの場を落ちてたべ。 ［ト書］ ト大炊之助こなしあつて 大炊 ハテ、しほらしい順喜觀。我が事は氣遣はずと、早くこの場を切り拔け、汝が命を、助かれ／＼ 八田 イヽヤ、一旦契約、貴殿と死を共に決するが武士の本意。是非とも、お供／＼。 大炊 その志しの過分さに、一つの頼み。我れ唐土に殘せし一子、蘇友といふ者、この土に渡り居るとの事。彼れに我が心を傳へたく、いま放ちたる徽宗の名畫。目當はいづこ白斑の鷹、靈魂備はり飛び行きしが、再び返す古巣の掛け軸。 ［ト書］ ト掛け物を取つて ［大炊］ これをしるしに巡り合ひ、共に力を合はせよ。喜觀。 ［ト書］ ト掛け地をサツと下へ流す。八田平、掛け地の軸を取つて 八田 すりや、この掛け軸の白斑の鷹、自づと拔けて此方の大事を知らせしとは。ハヽ、奇妙々々。かゝる不思議を見るも、盡きせぬ奇縁。 ［ト書］ ト掛け地を卷いて、腰に差し ［八田］ 大炊どの、お氣遣ひあるな。これより直ぐに。 大炊 身も切り拔けて、また再會。 八田 必らず命全う。 大炊 云ふにや及ぶ。 八田 然らば、おさらば。 大炊 早く。 八田 ハアヽ。 ［ト書］ ト行かうとする。組子バタ／＼と出で、八田平を取卷く。ちよつと立廻りあつて、八田平、皆々を追つて橋がゝりへ入る。大炊之助、跡見送り 大炊 ハテ、天晴れの若者。首尾よく圍みを切り拔くればよいが。 ［ト書］ ト此うち東西より高景、久秋出で 高景 ヤア／＼、宋蘇卿。櫓の上にて琴を彈ぜし諸葛孔明が智略、汝が手段なれども、最早叶はぬ、繩かゝれ。 久秋 但し降參すれば、父に言上し、高祿を與へん。 二人 宋蘇卿、返答なんと。 大炊 ヤア、穢らはしい降參呼はり。梢にかけしなり瓢の、嵐に音のかしましくと、取捨てたる隱者の清心。これも瓢の益なきこの旗。引裂き捨てる。 ［ト書］ ト最前の旗を出して引裂き捨つる。 高景 愚かや、宋蘇卿、その旗こそは似せ物。誠の御旗は先達て、久次公より受取り、これにあるわいやい。 大炊 ヤア、口惜しい。斯くまでおのれらに計られし、宗蘇卿の運の盡き。この上は、日本人の胤を絶やす。 ［ト書］ ト久秋へ切つてかゝる。高景、引ツ取つてちよつと立廻り、大炊之助、眞中に大暴れ。高景、久秋、三人よろしく見得になり、チヨン／＼にて、返し。 この所へ黒幕おりると、一面の高塀セリ下げにて下りる。始終此うち遠攻め早めて打つと、橋がゝりよりわくら葉、凛々しき形にて、組子大勢連れて出で わく 大炊之助が屋形の廻り、斯く取卷くも、謀叛の餘類の者を討ち取らん爲、夫民部どのゝ云ひ附け、其方達も隨分油斷いたすな。 皆々 ハアヽ。 ［ト書］ ト内渡りの塀、切り破る音する。わくら葉キツとなつて、皆々目くばせして、囁くこなしにて、皆々忍ぶ。八田平、出る。 わく ソリヤ。 ［ト書］ ト聲かける。組子バタ／＼と取卷く。これより八田平、凄まじき大立廻りあつて、よろしく皆々追ひ込み 八田 大炊どののお頼み、一刻も早う、さうぢや。 ［ト書］ ト身拵らへして行かうとする。わくら葉かゝる。ちよつとあつて當てる。この前組子二人出掛け、「うぬ」とかゝるを、ポン／＼と切り殺して向うへ入る。わくら葉、うんと起き上がりて、あたりを見廻す。組子大勢出る。 わく 今のが大明の順喜觀。皆の者、續け。 ［ト書］ ト向うへわくら葉、組子連れて走り入る。と又返し。 右の高塀、東へ引いて取ると、黒幕切つて落す。造り物、山門の二重、扉、前高欄、たる木、桝形よろしく、右三の兩脇に、一面の櫻の花、前の踏み込みの前、霞にて、下は隱れてある。この縁先に五右衞門、高欄にもたれ、太き煙管にて煙草をのみ、四方の風景を見て居る見得にて、この道具、前へ突き出す。かすかに禪のツトメ、木魚にて、これを合ひ方になると、五右衞門、方々見廻し 五右 春の詠めを價千金とは小さい譬へ。五右衞門が爲にはこの價萬兩。最早日も西に傾き、誠に春の夕暮の櫻も、一入一入。ハテ、麗らかな、詠めぢやなア。 ［ト書］ ト煙管を啣へ、腹這ひになつて見ると、鳥屋の上より少々ドロ／＼にて、最前大炊之助が放せし白斑の鷹飛んで來て、山門の高欄にとまる。五右衞門キツと見て ［五右］ ハテ心得ぬ。我れを恐れず、この鷹の羽を休めるは。 ［ト書］ トとつくり見て ［五右］ この鳥は正しく畫ける名畫の筆勢。しかも白斑。殊に、羽表に記せし文字は ［ト書］ トこなしあつて、鷹を拳に据ゑ、讀み下し ［五右］ こりや、コレ、慥か此村大炊之助が手跡。 ［ト書］ トよく／＼見て ［五右］ ナニ／＼、「其方、某、かねて申し合はせし通り、久次を囮に四海を掌に握らんと計りしところ、却つて久次、高景が計略に依つて、年來の大望空しく露顯なすものなり。」ムウ、すりや、此村が反逆は顯はれしとな。 ［ト書］ ト向うをキツと見て ［五右］ ナニ「頼み置き候ふ一儀、某、元は大明十二代神宗皇帝が臣下、宋蘇卿と云ひしもの、本國に一子を殘し、日本を覆さんとこの土に渡り、謀叛の企て。今日只今、露顯なし、例へ空しく相果てるとも、彼の地に殘せし忰、我れを慕うて日本へ渡りしと、ほゞ聞けど、未だ對面は遂げず。この忰強猛不敵の生れつき、形見に添へし蘭奢木といふ名香を證據に、何卒尋ね出だし我が無念を語り、力を合はせ、久吉を討取るべきものなり。 ［ト書］ ト讀むうち、いろ／＼思ひ入れあつて ［五右］ ヤア、すりや、此村大炊之助と云ひしは、我が父宋蘇卿にてありしか。知らぬ事とはいひながら、生死の程も氣遣はしく、我れ幼なき時、風波を凌ぎ、この土へ渡りしも、別れし父に對面遂げん爲。方々さまよふ其うちに、竹地光秀どのに養育に預り、成長して、名も惟任左馬五郎と呼ばる。竹地氏、仇信長父子を討取り、武將となつて都の地券を許す。これに町人、百姓、諸大名も歸伏をなすも、僅かの日數たゝざるうち、大領久吉の爲に滅ぼされ、無念の最期。その恩を受けし我れなれば、光秀どのの吊ひ軍、久吉を討取とんと、討死を止まり、いま、石川五右衞門と名乘り、徘徊なすも、人を語らひ、久吉を討取る手段。所々國々へ別れし、父宋蘇卿も、久次高景が計らひにて、大望顯はれ生死の程も覺束なし。無念なは、これまで心を合はせし此村、父とも又、我れを忰とも、互ひに知らぬ親子の心外。鷹の知らせも、無念の密書。何卒存命あるならば、心一致に亡ぼす計略。おのれ久吉、父の無念に、光秀の恨み。例へ事顯はれ、この身を油で煮られ、肉がとろけ、骨が碎かるゝとも、この無念、晴らさで置かうか。 ［ト書］ トきつとなつて思ひ入れあり。よろしく見得。チヨンチヨンにて、この道具段々セリ上げてくる。山門の下の石段、久吉、大炊之助と早替り、木綿やつしにて、順禮の形にて、笈摺を掛け、笠こしに携へ、杖の先に筆をくゝりつけ、山門の柱に樂書きをして居る見得。東西、殘らず、櫻の幹あらはれ、道具見事にとまる。久吉、書きじまひ、花道の角へ來る。五右衞門「心得ぬ」と下を見る。振返つて 久吉 石川や、濱の眞砂は盡くるとも ［ト書］ ト讀み上ぐる。 五右 ヤ、なんと。 久吉 世に盗人の種は盡きまじ。 ［ト書］ トきつと見上げる。見下ろす。お互ひに顏を見て 五右 さては。うぬ。 ［ト書］ ト手裏劍を打つ。久吉、柄杓にてクワツシと受け 久吉 順禮に御報謝。 ［ト書］ ト兩方、途端の見得にて 幕 [1] A Chinese character here is illegible. [2] A Chinese character for kubi in our copy-text is illegible. Kubi in ruby was used here to fill the space for kanji kubi. 三幕目　大手並木松原の場 役名＝＝世尊寺中納言。 五右門手下、大坂の伴。 同、塚の八。 同、釣鐘の權。 同、片田の小雀。 同、小鮒源五郎。 松田勇助。 高景妹、政木。 順喜觀。 石川五右衞門。 造り物、黒幕、大手並木の松原。すべて廣小路の模樣。幕内より小鮒源五郎、塚の八、釣鐘の權、この三人、盗賊の形にて、方々に別れ居る。幕の内より本釣り鐘にて備へ、在郷唄にて幕開く。 源五 なんと、二人の者。お頭の云ひ附けで、この廣小路へ出張つて居るは、今度大領久吉、異國征伐して凱陣の喜びに、公家どもが進物を貰ふ。その歸るさに、せしめてこまそと、此やうに待つて居るが、さて／＼戻り居らぬなア。 八 サア、その久吉凱陣の喜びで、京中が上を下へともてかへす。その紛れにおいらが働き、金儲けの晝といふは今ぢや。 權 それはさうと、二人の奴原は、東を働らくと云うて出をつたが、まだ戻り居らぬか。 源五 彼奴等は、面妖、仕事にかこつけて、油ばかり取り居る。お頭に云うて一成敗せねばならぬわい。 兩人 さうぢや／＼。 ［ト書］ ト此うち向うより大阪の伴、錢叺をかたげ、片田の小雀、何やら懷を大きうして出て來る。 小雀 オヽ、三人の者、早う出掛けたなア。さうして、お頭はまだか。 伴 おいらは、やう／＼仕事しまうて、いま戻つた。 源五 わいらも仕事に事寄せて、のらばつかりかわく。今も小鮒がお頭に告げると云うて居る。戻つてちつと商賣に氣を附けい。エヽ、不精な奴ではあるわい。 小雀 イヤ、氣遣ひしてくれな。わいらに云はれいでも、商賣は精出して居る。ナア、伴よ。 伴 オヽ、さうぢや。なんでも仕事は本望といふのぢやわいやい。 源五 こりや珍らしい。わいらが働らきを見ようわい。 小雀 オヽ、見せうとも／＼。伴よ、それも爰へおこせ。 伴 合點ぢや。 ［ト書］ ト大阪の伴、右の叺を前へ出す。 源五 ヤア、こりやかまげの苞ぢやな。 八 二人で大方十貫。こりや出來し居つたわい。 小雀 皆、聞いてくれ。今日、伴と連れ立つて、三條通りを通つたりや、宿屋の門口に繋いである馬に附いてあつたこの叺、なんでもえらいと引ツ掛けて來て、明けて見たところが、こりや見い、斯ういふ銅脉酒の粕であつた。 伴 おれが、道理で、輕い叺ぢやと思うて居た。これがほんに、酒の粕働らきぢや。 源五 ほんに、碌な事は得さらさぬ。二人ともに、きつい極道ぢや。 八 お頭に云うて成敗さす。待つて居れよ。 小雀 コリヤ／＼。お頭に云うて堪るものか。わいらが情で大目に見てくれ／＼。 源五 そんなら、お頭へは云はぬが、その代りに酒買はすぞ。 小雀 ハテ、そりやどうなとするわい。 ［ト書］ ト此うち源五郎、向うを見て 源五 コリヤ／＼、皆の者。何やら白いもの着て來るワ。大内の仕丁か。御靈の禰宜か。なんでも彼奴等を〆めかけい〆めかけい。 皆々 合點ぢや。 ［ト書］ ト此うち向うより葬禮灰寄せの形にて、町人二人、白無垢、淺黄の上下にて、編笠を着て、骨桶を臺に乘せ、しほ／＼と出て來る。五人、兩方より挾み 五人 コリヤ、待て。 町人 エヽ。 ［ト書］ ト恟りする。 八 二人の奴等、キリ／＼と脱いで行け。 町一 エヽ、滅相な。わしは相國寺へ火葬に行た灰寄せの戻り。何にも脱ぐ物ござりませぬ。 町二 この白無垢や上下は、色屋の借り物。どうも脱がれませぬ。どうぞお免しなされて下さりませ。 ［ト書］ ト慄うて云ふ。 源五 コリヤ、皆の物、白無垢や上下より、錢になるは、二人のどす。それをたくつて、早う追ツ放せ、追ツ放せ。 皆々 合點ぢや。 ［ト書］ ト二人が脇差をと無理に引ツたくる。 町人 アヽ、それは。 ［ト書］ ト寄るを、何をと脇差を拔く ［町人］ ヤレ、悲しやの／＼。 ［ト書］ ト橋がゝりへ逃げて入る。 小雀 ハヽヽヽヽヽ。二人の奴等が逃げ態、とんと白鷺ぢや。 源五 なんでも葬禮のどすをいがめるは、はか行きがして、よいぞ／＼。 小雀 待て／＼。向うから來るはおやまか。藝子か。なんでも代物は、おらが手に合ふであろ。あれをいけ／＼。 皆々 合點ぢや。 ［ト書］ ト此うち橋がゝりより、舞ひ子、男を連れ、出で來る。 皆々 コリヤ、待ち居れ。 舞子 エヽ。わしの事かえ。 伴 オヽ、われが事ぢや。酒手置いて行け。 舞子 滅相な。わしや三本木の舞ひ子。御所へ呼ばれ、その去にしな。合の手なら、ちつとは知つて居るが、酒手とやらは知らぬわいなア。 ［ト書］ ト逃げようとするを、小雀捕へて 小雀 野太い女郎め、こま言云はずと、キリ／＼脱ぎ居らう。 ［ト書］ ト帶をくる／＼と解く。 舞子 アレ、姫御前の帶を解いて 八 なにを。頭の道具が代物ぢや。 ［ト書］ ト立ちかゝり、剥ぐ。 男 申し、それは。 ［ト書］ ト寄る男も舞ひ子も着物を脱がせ、裸にして 小雀 二人とも、着物を剥いだら、用はない。キリ／＼うせう。 ［ト書］ ト向うへ突き放す。 舞子 あられもない姫御前を、此やうに丸裸にして、わたしや鐵漿附けのお客にも、此やうに雪の膚を見せた事はないわいなア。この形でどう去なれうぞ。わたしや耻かしい恥かしい。 ［ト書］ トいろ／＼泣く。 男 サア／＼、ようござります。此やうにして居る程、人目に立てば、外聞が惡い。親方さんへは、よいやうに申しまする。サア／＼、去になませ／＼。 舞子 必らずこの事は、沙汰なしにしてたもや。 男 合點でござります。マア／＼、ござりませ／＼。 ［ト書］ ト舞ひ子を肩に掛け、向うへ連れて入る。皆々、着物を取り上げて 小雀 皆の者、これを見い。餘ツぽどの値打がある。どうでも、こりや、しまひと見えるわいの。 ［ト書］ ト在郷唄、皆々右の衣裳を持ち、臆病口へ入る。ト向うより松田勇助、飛脚の形、急ぎ足にて出て來る。後より高景妹、政木、拔け參りの形、柄杓を向つて出る。 勇助 急ぎの御用ぢや。附くな／＼。 ［ト書］ ト本舞臺へ來る。 政木 拔け參りの者でござります。足を痛め、難儀いたしまする。どうぞお志しを。 勇助 ハテ、サテ、しつこい。附くなと云ふに。 ［ト書］ ト振り返り、顏見合せ 政木 勇助ぢやないか。 勇助 高景さまのお妹御、政木さま。 兩人 これはしたり。 ［ト書］ ト兩人思ひ入れ、あたりを見て 政木 不思議な處で逢ふなう。して、何も手掛かりはないか。 勇助 ハツ、御主人樣の仰せに依つて、所々方々と相尋ねまするところ、紀州根來の塔にかゝると聞き、直さま駈けつけましたるところ、最早あの地も立退き、この京都へ罷り越したるとの事ゆゑ。 政木 成る程。その風聞あるゆゑに、女の身で自らも、此やうに姿をやつし、折々の詮議も、兄上への孝行ぢやわいなう。 勇助 殊に以て、明日は、中納言さま、大佛殿へお勅使との儀。主人高景さまにお取持ちせよとの事。 政木 何かにつけて、大事の役目。委細の談合。 勇助 爰は人目。 政木 向うの水茶屋で、とつくりと。 勇助 政木さま。 政木 勇助、おぢや。 ［ト書］ トこの前より小雀、源五郎、八、伴、權、出で、囁き合ひ、兩方に立ち塞がり 三人 合點ぢや。 ［ト書］ ト勇助、政木の胸倉を取る。 勇助 こりや、うぬらは、何ひろぐ。 政木 何とするのぢや。 小雀 何ともせぬ。剥ぐのぢや。 勇助 さてはうぬらは盗賊よな。五右衞門が詮議の手がゝり。うぬら、引ツ縛つて主人へ引く。覺悟せい。 源五 小癪云はさず、引ツ剥げ／＼。 三人 合點ぢや。 ［ト書］ ト皆々かゝる。政木、勇助よろしく立廻りあつて、伴、八、權を政木追うて入る。勇助、行かうとする。小雀、源五郎引留める。これより少々立廻りあつて、兩人橋がゝりへ逃げて入るを、勇助、追うて入る。伴、八、權走り出で 伴 コリヤ／＼、皆、怪我はなかつたか。 八 さて／＼、女に似合はぬ、えらい奴であつたわい。 權 折角仕掛けた仕事、惜しい事ぢやわい。 ［ト書］ ト源五郎、小雀走り出で 小雀 皆、そこに居るか。さて／＼面に似合はぬ、手ひどい奴であつたわい。 源五 それは抛つて置いて、お頭の云ひ附け、世尊寺中納言とやらいふ公家が、明日大佛へ勅使に立つに就いて、今夜、天奏へ行て、戻りは、この廣小路を通る程に、公家の衣裳が要る。主從ともに剥げと云はるゝ。必らずともに、ぬかるな／＼。 八 待てよ。公家なら大勢の供廻り。こりや餘ツぽどえらい仕事ぢやわい。 小雀 何を吐かす。公家侍ひは破れ傘も同然ぢや。 皆々 破れ傘とは。 小雀 ハテ、さいたもさゝぬも同じ事ぢや。 皆々 こいつはよいわい。 源五 もし手に餘らば、この種が島で嚇してこますが、どうぢやどうぢや。 ［ト書］ ト種が島を見せる。 小雀 アレ／＼、向うへ見えるは、慥かにそれぢや。必らずぬかるな。 皆々 呑み込んでゐる。 ［ト書］ ト橋がゝりより世尊寺中納言、公家にて乘り物に乘り、供廻り大勢連れ、出で來る。この供廻りのうちに中納言家來一二、皆々、操り仕立ての侍ひにて附き出で、花道へ行きかゝる。 源五 カウレ、酒手を貰はう。 皆々 ヤア、なんと。 小雀 大内より歸館、大方、酒手はあるまい。身に引ツ張つた白無垢衣裳、供の上下小袖、奴が臺無しも、殘らず脱いで置いて行け。 臣一 ムウ、さてはわいらは、いま噂のある追剥ぎよな。置いて行けとはケチぶとい。この同勢を剥がうとは、身の程知らぬ大盗人め。 臣二 すべて追剥ぎといふものは、山中に居るもの。それに爰を何處ぢやと思ふ。大内の廣小路、俗に追剥ぎの樂屋は稻村といへど、見れば稻村やうなものもなく、この往還で剥がうとは、叶はぬ事、及ばぬ事。 臣一 それ／＼。明日は大佛勅使のお役目、大切なる中納言さま、惡い者は除けて通るが此方の勝ち。イザ、何れも、お越しなされい。 皆々 左やうでござる。 ［ト書］ ト皆々行かうとする。 源五 コリヤ、待て。うぬら脱がぬが最期、身が手練の種が島にて、どん腹に風穴明けて、皆殺しにするが、どうぢや。 皆々 エヽ。 源五 但し、火蓋を切らうか。 皆々 サア。 小雀 脱ぐか。 皆々 サア／＼。 小雀 どうぢや。 ［ト書］ ト皆々こなしあつて 臣一 こりや、何れも、なんと思し召す。 臣二 なんというて、惡う意地張ると、どん腹へ風穴を明けられまする。 臣三 名さへ風穴と申すものを腹へ明けられたら、定めて風が行き拔けて寒からうと存ずるゆゑ、此やうにガタガタと顫へまする。 臣四 ヤア、腑甲斐ない何れも。相手は鬼神でもなく、高で人間の盗人、何程の事がござらう。刀の目釘の續くだけは、切つて／＼切りこなげる、腕に覺えは有明櫻、チリチリパツと逃げ散らし、主人のお供仕る。これ見られよ、我が帶せし刀は宇田の國光、拔けば玉散る大燒刃、腕切る、股切る、首を切る。 臣五 さうぢや、貴殿の云ふ通り、手を叩いて齒を拔くの、とんぼう返りして首が落ちるのと云ふではないか。 臣六 日本一流、錢がなければ、只でも直す、鼻たれめが。 小雀 ヤア、仇口たゝかせずと、皆引ツ剥げ／＼。 三人 合點ぢや。 ［ト書］ ト皆々かゝる。よろしく立廻りありて、供廻り、乘り物を捨て、臆病口へ逃げて行く。ト合ひ方、小雀、源五郎、八、伴、權、これを追うて入る。乘り物動き、慄ふこなし。始終合ひ方。ト向うより順喜觀、六部にて笈を負ひ、松蟲を鳴らし、出て來る。本舞臺へ出で 喜觀 さて／＼、長の日を、そこ爰と、當なし旅のせうどなく、尋ね廻るこの姿。ほつと草臥れてのけた。幸ひ幸ひ。この並木で一服せう。ヤレ／＼、しんどや／＼。 ［ト書］ ト笈を下ろし、火打ちを出し、煙草のむ。此うち小雀源五郎、出かけ居て、囁き合ひ 小雀 六部どの、火を一つ貸してもらはうかい。 喜觀 オヽ、これは幸ひ、今打つた所ぢや。サア／＼、のまんせのまんせ。 源五 イヤ、火ばかりの無心ぢやない。外にちつと貰ひたいものがある。 喜觀 外に貰ひたいものとは、なんでごんすぞ。 源五 酒手が欲しい。 小雀 酒手を貰はうかい。 喜觀 ハヽヽヽヽヽ。なんの事かと思へば、酒手が欲しいとは。エヽ聞えた。この松原で酒手と云はんすは、働らきさんすお方と見えるが、玄いに似合はぬ、きつい目利違ひぢやぞえ。わしはコレ諸國修行の六十六部。或ひは野に伏し、山に伏し、一錢二錢の合力で、その日を通る修行の身。酒手は此方へ貰ふ筈。おどけた事云はずとも、持ち合せがあるならば、此方へ合力して下んせ。頼みまするぞえ。頼みますぞえ。 小雀 イヽヤ、さうはとぼけさせぬ。斯う見たところが、只の六部とは見えぬ形恰好。 源五 得て、此やうなのが、持つて居るものぢやて。 小雀 先づ、何よりも 兩人 この笈の内。 ［ト書］ ト兩方より笈に手を掛ける。順喜觀、兩方を振り拂ひ 喜觀 コリヤ、なんとするのぢや。 源五 なんともせぬ、その笈の内を改めて 小雀 酒手を貰ふ。そこ退け。 ［ト書］ ト兩方よりかゝる。順喜觀よろしくめつて、小雀、源五郎を捻ぢ上げる。 兩人 アイタヽヽヽヽヽ。こりや、どうする／＼。 喜觀 イヤ、どうもせぬ。この笈はわしが一世帶、お侍ひなら域廓同然。その笈を見ようとは、家探し同然。理不盡の若い衆ゆゑ、ちよつと斯うしたものでごんす。 ［ト書］ ト捻ぢ上げる。 兩人 アイタヽヽヽヽヽ。さう吐かしや、いつそ。 ［ト書］ ト振り放し、兩方より切りつける。よろしく立廻りあつて、順喜觀、刀を引ツたくり、振り上げる。これにて、小雀、源五郎、橋がゝりへ逃げて入る。中納言、乘り物を明けて見て、ちやつと戸をさし、隱れる。 喜觀 ハテサテ、役にも立たぬ腕立て。 ［ト書］ トあたりを見廻し、笈の内より掛け地を出して ［喜觀］ この掛け地を證據に、彼のお方に廻り逢ひたいものぢやがなア。 ［ト書］ トこの前より政木、勇助出掛け居て、この時、政木、順喜觀が向うへ廻り、柄杓を出す。順喜觀恟りして掛け地を隱す。勇助、政木、兩方より順喜觀を挾み 政木 拔け參りの者でござりまする。お志しを頼み上げまする。 勇助 同行二人、連れの者、草鞋錢を頼みまする。 ［ト書］ ト順喜觀こなしあつて 喜觀 見れば、二人ともに、伊勢參宮の拔け參りと見えるが、この修行者へ志しとは、こりや大きな間違ひ。目を明いて、杓振らんせ。麁相な人ではあるわいの。 政木 イヽヤ、麁相ぢやない。六十六部と姿をやつすは 勇助 即ち六十六ケ國を、只一呑みに 喜觀 ヤ、なんと。 勇助 サア、只一目に六十六ケ國、照らしまします御神、太神宮の御利生。 政木 曲つた事はいつかな／＼、只正直の頭に宿る神風に 勇助 靡き隨ふ天が下、こた皆神徳のお庇ゆゑ。 兩人 有り難い事ぢやござりませぬかいなア。 喜觀 有り難いとも、忝ないとも、その神國の六十六國、廻り歩く修行の身。 兩人 イヽヤ、修行者でない。 喜觀 修行者でないとは。 勇助 身方を集むる大炊が家來。 政木 順喜觀であらうがな。 喜觀 ハヽヽヽヽヽ。順喜觀とは何を以て。 政木 寸分違はぬこの繪姿。 ［ト書］ ト繪姿を出す。順喜觀思ひ入れ。 勇助 殊に、最前の掛け地といひ 政木 下郎と姿やつしたる、八田平であらうがな。 喜觀 イヽヤ、知らぬ。この廣い日本、似た人もないとも云はれぬ。又この掛け地は彌陀の尊像。この修行者は存ぜぬ、知らぬ。 勇助 知らぬとあらば、その尊像、ちよつと拜ませてもらひたい。 ［ト書］ ト掛け地を引き出す。 喜觀 コリヤ、何とする。 兩人 その掛け地を。 ［ト書］ ト勇助、政木、掛け地を取らうとする。少し立廻りあつて、當てる。勇助、政木ウンとこける。 ［喜觀］ ハテ、危ない事の。 ［ト書］ ト掛け地をしまひ、笈を脊負うて ［喜觀］ 最早黄昏。ドリヤ、道を急がうか。 ［ト書］ ト唄、合ひ方になり、順喜觀、思ひ入れあつて鉦を鳴らし、靜かに花道へ入る。勇助心附き、思ひ入れあつて 勇助 慥かにこの道。さうぢや。 ［ト書］ ト尻引ツからげ、花道へ走り入る。この前より五右衞門、盗賊の形にて、松の間より窺ふ。此うち政木、心附いて起き上がり 政木 慥かに今のは順喜觀。勇助が見えぬからは、さては跡を追うて行たか。何にもせよ、この趣きを、兄高景どのへ、さうぢや。 ［ト書］ ト行かうとする。この時、五右衞門、後より出で、刀を引き拔き、政木に浴びせる。政木ムンとこける。五右衞門、物をも云はず、政木を弄り殺しにする。此うち乘り物を明け、中納言これを見て恟りして、また戸を閉し、慄うて居る。 ［政木］ 物をも云はず弄り殺しは、最前の盗賊ぢやよな。エヽ卑怯な。さもしい。アヽコレ、今の樣子、兄上に知らせたい。此まゝ死ぬるは口惜しい。いつそおのれを。 ［ト書］ トそこにある刀を拾ひ、よろぼひながら切りつける。五右衞門、刀を打ち落し、抉る。政木、苦しみながら ［政木］ エヽ口惜しい。死にともない／＼わいやい。 ［ト書］ ト五右衞門、物をも云はず、抉る。政木、いろ／＼あり、死ぬる。五右衞門、これでよいといふ思ひ入れにてうなづき、其まゝ乘り物の側へ行き、戸を開き、中納言を引き出す。中納言恟り、慄へ／＼引出され 世尊 コリヤ、麿を何とするのぢや。 ［ト書］ ト五右衞門、中納言の冠、衣裳を剥ぎ取り、突き放す。中納言、此まゝバツタリこける。この途端に小雀、源五郎、供の衣裳を剥ぎ取り、持つて出で 兩人 お頭。 小雀 まんまと首尾よう。 源五 供廻りは我れ／＼。 兩人 お頭、いよ／＼。 五右 萬事の手配り。皆の者、參れ。 ［ト書］ ト唄になる。五右衞門、冠、裝束を持ち、源五郎、小雀、皆の衣裳を大小に括り附け、かたげ、五右衞門に附いて、悠々と向うへ入る。トあと合ひ方。バタ／＼にて橋がゝりより供の家來、丸裸にて走つて出で 臣一 何れも、我が君樣は。 臣二 誠に、御主人のお行くへ。 ［ト書］ ト皆々探す。 世尊 ヤア／＼、者ども、中納言はこれにあるわいやい。 ［ト書］ トすつくと立つ。 臣二 ヤア、我が君さま。御安泰の樣子。 臣五 千萬喜ばしう存じ奉りまする。 世尊 して、其方達も。 臣一 斯くの如くに、引ツ剥ぎ、最早この處は立退きました。 臣二 見れば、我か君さまも、お丸裸。 世尊 皆の者と同格に、剥がれたわいやい。 ［ト書］ ト泣く。 臣二 盗賊とは云ひながら、情を知らぬ今の奴等、まだ春ながら寒さも強く、身に沁む風の冷やかさ。 臣一 春寒いと秋ひだるいは、堪へられぬと申すもの。御主人のお心根、察し入つて、さぞと存じられまする。 世尊 推量せよや、方々。 臣一 吹く風さへも身に沁みて 臣二 雲の上人といはるゝものが、今は雲助同然に 世尊 主も裸。 兩人 家來も裸。 世尊 裸で還御がなるものか。 三人 思へば／＼。 ［ト書］ ト中納言、家來、手に手を取つて、互ひに顏見合せ、ヂツと泣いて手を離し、向うを見詰め、三人一緒に 三人 ハアヽ。 ［ト書］ ト泣き落す。この途端によろしく 幕 四幕目　大佛餅屋の場 役名＝＝別木軍藏。 吉川藏人、仲人、藤兵衞。 下女、おみよ。 金貸、小次兵衞。 妹、お菊。 姉、お律。 早川高景。 瀬川采女。 順喜觀。 惣右衞門女房お幸。 大佛餅惣右衞門本名海田新吾。 石川五右衞門。 造り物、平舞臺、赤壁、納戸口、佛壇。西の方、折り廻り、二重舞臺附きの障子屋體。橋がゝり餅店。よき處に門口。すべて本疊を敷き、幕の内よりおみよ、下女の形、前垂れ、お律、お菊、同じ形にて、これも餅を丸めて居る。在郷唄にて幕開く。 みよ サア／＼、お律さま、これで三臼目でござんす。ちつと休ましやんせいナ。 りつ オヽ／＼。今日はいかう精が出たわいの。 きく 申し、姉樣、わたしも、この間から、お前方のさしやすんを見て、あもを丸める事を、どうやら斯うやら覺えたわいな。 りつ イヤモウ、習ふより馴れと、お菊さまの手つきが、大分ようなつたわいなア。 きく また妹を樣づけにさしやんすかいなア。 りつ それでも、お前は、母樣の育て君なりや、わたしの爲にもお主樣。なんぼ今、斯うして此方の内へ來てござつても、お菊とは、どうやら云ひ憎いわいなア。 きく ほんに縁といふものは變つたもの。お前は惣右衞門さまのお子、後連れの、あの乳母をしるべに尋ねて來た、父樣の手前は乳母の娘にして、連れ子のわたし、眞實の父さんには生き別れ、母さんには死別れ、便りないわたしが身の上。惣右衞さまやあの乳母を、ほんまの父さん母さんとも、お前を眞實の姉さんぢやと思うて居る程に、矢張り、妹、どうしやと云うて可愛がつて下さんせ。 りつ 可愛がるの、なんのと、勿體ない事。ホヽヽヽヽヽ。 みよ ほんに、このマア、かみさんは、なぜ遲いぞいなア。 りつ 遲い次手に、こちの人次郎作どのは、どこへ行てゐやしやんすやら。女房の案じを、ちつとは思ひやつて、下んしたがよいわいなア。 みよ あの次郎作さまは、惡い癖で、ちよつと内を出ると、戻らしやんせんが、お律さま、外で惡性でもさしやんせんかいな。 りつ なんのいの。さういふ樣子も見えぬが、兎角ちよこちよこ出ては戻らず、今日で十日の餘にもなる。それで辛氣でならぬわいな。 きく わたしはまだ、お前のお連合ひの次郎作さまにお目にかゝりませぬ。どうぞ早う戻らしやんしたら、近附きになりたうござんすわいな。 りつ サア、早う戻つて下さんすりや、ようござんすわいな。 ［ト書］ ト在郷唄。ト此うち向うより惣右衞門、親仁の形。金貸し小次兵衞、仲人藤兵衞、やつし、羽織にて、一緒に連れ立ち、出で來て 藤兵 コレ、惣右衞門どの、こなたは滅多に請合うたが、よいかや。 惣右 ハテ、ようなうて何とせう。女房の連れ子でも、おれが娘のお菊、どうせうと、おれ次第ぢや。 小次 それで、あの藤兵衞どのを頼んで、敷金持つてお菊の聟にならうといふ相談。早う埓が明けてもらひたい。 藤兵 惣右衞門どのより頼みゆゑ、小次兵衞どのに話して、こちらの相談は極つたが、水心の内儀やお菊が 惣右 サア／＼、よいてや。何分、娘と杯さしや、濟むぢやないか。 小次 それを此方が、急ぐのぢや。 藤兵 今日中に極つて、祝言をさしたがよいわいの。 惣右 成る程、さうしませう。マア、二人とも、門口に待つてゑて、娘や女房にとつくりと話してから呼ぶ程に、その時、内へ入つたがよい。 藤小 そりや合點ぢや。 ［ト書］ ト云ひ／＼、本舞臺へ來て、小次兵衞、藤兵衞、門口に居る。惣右衞門内へ入る。 惣右 お婆。娘。今戻つた／＼。 りつ 父さん。今日は、お前、どこへ行かしやんしたえ。 惣右 どこへといふて、ちつと差當つて金の工面。……ア、イヤ、誂らへの餅どもはどうした。 みよ アイ、そりや、お菊さんやお律さんに手傳うてもろて、皆持たしてやりましたわいな。 惣右 オヽ、そりや、大分精が出た。して、この婆は何處へ行た。 きく アイ。今日は墓參りしてゞござんしたわいな。 惣右 なんぢや。墓參り。エヽ、忙がしいのに。アヽ、カウツ。今日は、オヽソレ、墓參りする筈ぢや。婆が先の連合ひ、お菊が實の父親の命日ぢやが、アヽ、早う戻つてくれりやよいが。そりやさうと、お菊、其方にちつと話したい事がある。 きく そりやマア、何事でござんすぞいな。 惣右 外の事でもないが、其方にちつと無心がある。 きく 改まつた、父さんの無心とは、マア、どんな事でござんすぞいな。 惣右 その無心といふは、其方、男を持つてたもらぬか。 きく エヽ。 りつ アヽ、コレナア、父さん。あの子には深う云ひ交した、殿御のあるといふ事は、お前も知つて居やしやんすぢやないかいな。 惣右 サア／＼、知つて居る／＼。定めて膽が潰れやう。否ぢやあらうが、ちつと急に金が要る。幸ひと敷金持つて來る男、どうぞ持つてたも、お菊。 きく そりやマア、誰れでござんすぞいな。 惣右 云うても、其方は知るまい。金貸しの小次兵衞といふ者ぢや。其方には、まだ何とも云はぬ先に、もう約束して、返事が早う聞ぎたいと云うて、口入れの藤兵衞と連れ立つて、門口へ來て、待つて居るわいの。 りつ エヽ。 きく サア、義理ある父さんのお頼みなれど、こればつかりは 惣右 云ひ交した男へ、義理が立たぬと云ふのか。 きく エイ。 惣右 フウ。男への義理は立てゝ、この親への義理は立ていでも大事ないか。 きく 勿體ない。さうではなけれど、 惣右 さうでなけりや、持つてくれ。ハテ、勤めしたやうにもない。口先でちよぼくさ。抱かれて寢いでも大事ない。杯さへしまうたら、それで濟む。わしが何もかも呑み込んで居るわいやい。 りつ 父さんがあのやうに、呑み込んでゐると云うてぢや程に、杯ばかりなら、マア、アイと云うて居やしやんせいな。 きく そんならマア、アイでござんすが、抱いて寢ようと云うたら。 惣右 ハテ、そりやおれが呑み込んで居る。マア／＼、早速得心してくれて、過分な／＼。イヤ、コレ、小次兵衞どの。藤兵衞どのも、なぜ入らしやらんぞいの。 ［ト書］ ト此うち小次兵衞、藤兵衞、「もうよいかい」といふ事、いろ／＼こなしあつて 藤兵 オヽ、惣右衞門。首尾はよいか。 惣右 ようなうて詰まるものかいな。惡けりや、初手から請合ひはせぬわいなう。 小次 ヤレ、嬉しや。藤兵衞、有り難い／＼。 藤兵 サア／＼、早う内へ入らしやれ／＼。 ［ト書］ ト小次兵衞、藤兵衞、内へ入る。 みよ 小次兵衞さん。ようござんしたなア。 小次 おみよ。二人の娘達。この間は逢ひませぬ。 りつ ほんに、小次兵衞さん。二人ともに、ようござんしたなア。 藤兵 コレ、小次兵衞どの。そんなら爰な内の衆は、皆近附きぢやの。 小次 ハテ、近附きなりやこそ、命から二番目の物を出して、こちらの相談ぢやわいの。 藤兵 互ひに知り逢うて居る仲なら、こりや早う相談が出來た筈ぢや。 小次 サア、この間から爰の内へ戻つて居るあのお菊、ても美しいものぢやと思うて居る所へ、今の相談。ほんの、明いた口へ、大佛餅の娘といふは、この事ぢや。 藤兵 イヤモウ、兎角双方得心の上、早う埓さへ明けば、此方はよいぢやてや。 小次 併し惣右衞門どの、此方は大枚の敷金持つて來る事。お菊がなま得心では、どうもならぬぞや。 惣右 ハテ、知れた事。祝言さすからは、いつまでも變らぬ女夫。ナウ、お菊。 きく アイ、なんぢや知らぬけれど、父さんが呑み込んで居ると云はしやんすに依つて、マア、アイでござんす。 次兵 エヽ、そりや忝ない。 小藤 めでたい／＼。 惣右 お律、ソレ、二人の衆を奧へ連れまして行て、お菊も一緒に杯さしやいの。 りつ アイ／＼、心得ました。杯ばかり……アヽ、大事の祝言の杯。サア、奧へござんせ。 藤兵 オヽ、それがようござる。おれも仲人役ぢや。奧へ行て杯事。 小次 早速杯とは有り難い。 りつ サア、ござんせいな。 ［ト書］ ト唄になる。お律、お菊、小次兵衞、藤兵衞を連れ、おみよも奧へ入る。惣右衞門こなしあつて入る。ト向うより采女、風呂敷にて脇差を包み、着流しにて出て來て、いろ／＼あつて 采女 爰が正面の大佛餅、廓で云ひ交した花橘が親里。内での名はお菊とやら。どうぞ來てくれいと云うて寄越したが、ついに知らぬ處。マア、何と云うて入つたものであらう。 ［ト書］ ト門口へ來て、内の樣子を見て、内に人がないゆゑ、そろ／＼と入る。うそ／＼あたりを見廻す。ト橋がゝりより大工、道具箱をかたげ、内へ入る。采女、恟りする。 大工 ハイ、内方にござりまするか。 采女 ハイ、内方にござりまするが。 大工 今日はお人下さりましたれど、外へ參つて居りました。中の間の棚を吊るのぢやとござります。今日は日端下。明日の朝、疾から參ります。お世話ながら、この道具箱、持つて去ぬるは面倒にござりまする。内方に置かしやつて下さりませい。 采女 成る程、中の間へ棚を吊らねば勝手が惡い。そんなら。明日の朝、疾に來て下され。箱は預かりました。 大工 お世話でござります。そんなら、明日參ります。 ［ト書］ ト橋がゝりへ入る。 采女 ようござりました。とんと肝を引ツくり返さし居つた。アヽ、どうぞ太夫に逢ひたいものぢやが。 ［ト書］ ト思案して居る所へ、小次兵衞、藤兵衞出で 藤兵 小次兵衞さま、うまいものになつたぞえ。 小次 うまいものゝ段ではない。まものになつた。 藤兵 あのやうに靡くとは、どうでも男がよいかいな。 小次 又おだてるわいの。 ［ト書］ ト采女を見て ［小次］ 貴樣は誰ぢや。 采女 エヽ、わしかえ。 小次 爰の内には見馴れぬ若い者ぢや。何處から來た。 采女 アイ、わしや、アノ、オヽソレ、大工でござります。コレ、大工の證據には、道具の箱の中には錐や鑿、鋸や才槌がござります。なんと、けうといものか。 小次 その大工が、何しに來たのぢや。 采女 わしは仕事に。オヽそれよ。中の間の棚吊りに參りました。なんと、大工は棚吊りに來ぬものでござりますか。 小次 オヽ、成る程。大工なら棚吊る筈ぢやが、今日はコレ、日端下。今頃來ては 藤兵 ヨウ／＼。婿になつたと思ふて、きまり方／＼。 小次 イヤモ、女房持つて世帶すると、何かに心を附けねばならぬワ。 藤兵 金貸しほどあつて、きつう目をせゝるなう。 小次 算用詰めにしても、得て喰込みがある。イヤ、大工、貴樣も今日は日端下。明日朝から來てもらはうかい。 采女 イエ／＼、明日は餘所へ、仕事に行かねばなりませぬ。今日中に吊つてしまひます。 小次 成る程。棚一枚位で、一日雇ふ事はない。そんなら、ツイ吊つてやつたがよい。ソレ、そこに板がある。大方それであらう。隨分綺麗に削つたがよいぞや。 采女 心得ましてござります。 ［ト書］ ト云ひ／＼、道具箱より單衣物を出し、引張りにして板を取り出す。此うちこちらにて 藤兵 イヤ、小次兵衞さま、あの美しいお娘が、あのやうに靡くとは、どうしたものぢや。とんと合點が參りませぬ。 小次 なんの合點のゆかぬ事がある。地獄の沙汰も、れそ次第ぢや。 藤兵 イヤ、時に、あの妹娘は、樣子を聞けば、島原で傾城ぢやあつたげにござりまする。 小次 そりやおれも聞いて居る。これで首ツたけ登つたものぢやて。 采女 申し／＼。その傾城といふのは、爰の内の娘でござりますか。 小次 成る程、さうぢや。島原に居た折の名は、花橘といふたげな。 采女 エヽ。そりや、今の名は、お菊と云はうがな。 小次 そのお菊といふが、我れらが女房ぢや。 采女 アノ、お前の女房かえ。 ［ト書］ ト恟りする。 藤兵 コリヤ／＼、大工。わりや、なんで、其やうに恟りする。 采女 エヽ、何も恟りはせねど、聞き傳へて居る爰の娘の事。あんまり思ひ掛けがないゆゑ。 藤兵 イヤセウ、小次兵衞さまが〆めうとは、おれも思ひ掛けがなかつたてや。 小次 思ひ掛けがなうても、コレ、結ぶの神の引合せぢや。藤兵衞、貴樣を頼む。ちよつと奧へ行て、お菊を爰へ、おこしてくれまいか。 藤兵 アノ、奧には、母親や姉が、居るよつて、お菊を爰へ呼び出して、〆めるのかえ。 小次 イヤ、さうではなけれど、とつくりとあれが心も聞かうし、おれもまた何やかや話しをしたし。コリヤ、頼む頼む。 藤兵 合點ぢや。そんなら君を爰へおこす程に、寢刃を合はして、合點か。 小次 早う。頼む／＼。 藤兵 成る程。今おこすわいの。 ［ト書］ トしか％＼あつて、藤兵衞、奧へ入る。小次兵衞、襟を繕ろひ、いろ／＼ある。此うち始終采女、腹の立つ思ひ入れにて、才槌にて小次兵衞をくらはさうとする。小次兵衞、見て 小次 コリヤ／＼、大工。そりや、何をするのぢや。 采女 サア、こりやア聞いた樣子が、爰な娘を〆める聟樣なりや、大方祝言があらうに依つて、槌で庭を掃かうと思うて。 小次 何を吐かすやら。日の暮れぬうちに、ちやつと板を削つてしまへ。 采女 削らいで。削らうと思うて來たもの、削らいでぢや。阿房らしい。 ［ト書］ ト板を打ちつける。小次兵衞、恟りして 小次 こりや仰山な。何するのぢや。 采女 何をせうぞい。板削るのぢや。アタ忌々しい。折角おれが尋ねて來たのに、こんなけたいな板を削らうとは、思ひ掛けがなうて、エヽ、思へば／＼、こんな奴の女房に 小次 ヤ。 采女 イヤ、美しい娘ぢやげな。それを女房にするとは、〓なあやかり者め。 小次 ほんに、あのお菊を、おれが女房にするとは、男冥加に叶うたのぢや。 采女 エヽ、けたいな。聞けば聞くほと羨やましい。どういふ顏で、こなんと祝言する。そのお菊めの顏が見たいものぢやが。 小次 コリヤ、氣遣ひすな。我れらが北の方、美しい顏を見せる。もう爰へ來る程に、貴樣も氣を通してくれやい。 采女 なんの罰に、こなさまが鹽辛喰や、おれが水を飮む筈があらうぞい。おりや爰で板を削らにやならぬ。ドリヤ、削つてこまさうか。 ［ト書］ ト滅多無性に板を削る。 小次 ヤイ／＼。そりや逆木ぢやわいやい。 采女 逆木でも山木でも構ふまい。高でこの板削り屑にすりやよいわいの。エヽ、胸がぐら／＼するわいの。 ［ト書］ ト采女、起ちたり居たりして、鑿に錐を持つて、小次兵衞を突かうとする。 小次 ヤイ／＼、待て。そりや、なんぢや。 采女 オヽ、こりや鑿ぢや。 小次 鑿で、どうするのぢや。 采女 サア、これは呑み込んだといふのぢや。 小次 そちらの錐は。 采女 こりや錐を廻すといふ事ぢや。 小次 アヽ、こいつはよいわいの。 采女 こいつは惡いわいの。 ［ト書］ トいろ／＼腹立て、また仕事にかゝる。ト奧よりお菊出で きく 申し、小次兵衞さま、お前、いま、藤兵衞さまを、呼びにおこさしやんしたかえ。 小次 オヽ、呼びにやつたワ。其方が得心の上は、おれもちつと話しでもせうと思つて。 きく ハテ、父樣の云ひ附けぢやに依つて、マア得心したわいな。 ［ト書］ ト此うち采女、板をバタ／＼振り廻す。 小次 コリヤ／＼、もそつと靜かにせい。 采女 素人の思ふやうに、なるものでは、ごんせぬわいの。 きく ほんに、仰山なお人では ［ト書］ ト采女を見て ［きく］ ヤア、お前は。 采女 アヽ、コレ／＼、わしや大工。ナ、大工ぢやに依つて、この板を削らうと思うて。 きく アノ、お前は大工。 采女 アイ、大工々々々々。大工のまびきぢやない、板引きぢや。ナ、お前は、爰な娘御ぢや。わしや大工。それで今日爰へ、棚を吊りに來たのぢやわいの。 きく そんなら、コレ、大工さん。 采女 なんでごんす。 ［ト書］ ト大きな聲する。 きく オヽ、慳貪な物の云ひやうぢやな。 采女 こりや産れつき。癖ぢや。 きく ほんに、よう來て下さんした。 小次 コレ／＼、其方、あの大工、近附きか。 きく イヽエ。 小次 それでも、よう來て下さんしたなとは。 きく サア、わしが櫛箱を、直してもらはうと思うて、それでよう來て下さんしたと、云ふのぢやわいな。 小次 イヤ／＼、あんな手荒い大工は、ようせまい。 采女 オヽ、そりや好い推量、おりや仕附けぬ事はようせぬわいの。エヽ、打ち碎いてこましたいな。 ［ト書］ トお菊、鋸を取りあげる。 きく 大工さん、こりや何といふ物ぢやえ。 采女 そりや鋸といふて、何でも引ツ切るものぢや。オオ、人の首でも切るものぢや。損ねる。此方へ返してもらひませう。 ［ト書］ ト引ツたくる。 小次 ヤイ／＼、ひつしよない。ちよつと持ちやつたとて、なんの損ねるものぞ。 采女 イエ／＼、損ね切つてある。おれは墨壺から三つ目錐ぢや。ようも／＼手斧の指し金ぢやな。どうぞして鋸とせうと思うて、その舌を釘拔きで引き拔き、才槌で叩きみじやいてこましたいと云ふたら、心の内で鉋々からと、笑ひけつかるであらうな。エヽ、削れる板ではないわいの。 ［ト書］ ト腹立て、無性に削る。 小次 コレ、お菊、わが身が得心の上は、おれも爰な聟になつて、親仁や母ぢやに孝行にする相談せう。爰へおぢや／＼。エヽ、ソレ／＼、埃がかゝるわいの。 きく わしや、埃がかゝつても大事ないわいな。 采女 申し／＼、鉋屑がかゝります。この鉋屑といふものは、人の體へ引ツ附くと、離れませぬ。エエ、どこもかも鉋屑だらけぢや。拂うて上げませう。これは／＼。 ［ト書］ ト采女、腹を立て、お菊を拂ふこなしにて、振り廻し、くらはし、いろ／＼あつて突き倒す。小次兵衞、お菊を抱き起し 小次 ヤイ／＼、何とするのぢや。 采女 イヤ、爰にござると、埃がかゝるゆゑ、其方へござれと、突きのけたのでござります。 小次 可哀さうに、お菊、痛みはせぬか。アヽ、痛さうな。ドレ／＼、擦つてやらう。おれは擦りが、きつい上手ぢや。 ［ト書］ トお菊の脊中を擦る。 采女 ハアヽ、機嫌を取るワ／＼。なんぼう取つても、びくともせぬ。アタ胸の惡い。 ［ト書］ ト小次兵衞、お菊の手を取り、袖から手を入れうとするを、采女手斧にて手を引ツ掛け、脇へのける。 小次 コリヤ／＼。こりやどうするのぢやぞいやい。 采女 これは、オヽ、人を擦ると、こなさまも肩がつかへるものぢやあらうと思うて、南蠻流の療治してやるのぢや。 小次 エヽ、いろ／＼の事を世話やく奴ぢや。われの構ふ事はない。構ふな／＼。 ［ト書］ トまた擦りにかゝる。 きく コレイナ、もう否ぢやわいの。 小次 イヤ、とつくりと擦らんと、後が惡い。ヂツとして居や／＼。 ［ト書］ ト無理に擦る。采女腹立て、板を打ちつけたり、錐もみしたり、鋸にて切つたり、いろ／＼あつて、鑿、才槌にて、バタ／＼叩く。 小次 ヤイ／＼、それは。物音が聞えぬ。靜かにせいやい。 采女 靜かにしたら、其方の勝手はよからうが、此方の仕事が錢にならぬわいの。 小次 此奴が／＼。先刻から默つて居れば、あんまりぢやあらうがな。 采女 あんまりとは、貴樣があんまりぢや。 小次 おれが、どうして、あんまりぢや。 采女 無遠慮千萬な。男と女子が女夫になるが、けたいが惡いわい。 小次 おりや、女房に持つ筋があつて持つが、おのれがそれを法界悋氣する事はない。 采女 イヽヤ、せにやならぬ。 小次 そりや、なんで。 采女 仕事の邪魔になるわい。 小次 邪魔になるなら、おきやアがれ。 采女 オヽ、おきたうて／＼ならぬ。けたいが惡い。 ［ト書］ ト板や道具を打ちつける。小次兵衞も打ちつける。お菊、取りさへる。奧より藤兵衞出で 藤兵 小次兵衞さま／＼。先刻にから惣右衞門どのが、逢ひたいと云ふて、尋ねて居られる。 小次 イヤ／＼、あの大工めが、あんまり口が過ぎる。もう料簡がならぬ。 ［ト書］ ト行かうとするを留めて 藤兵 コレイナア、何やら急な事ぢやげな。今ござりませい。 小次 イヤ／＼、彼奴を。 藤兵 ハテ、マア、ござりませい。 ［ト書］ ト無性に引摺つて入る。お菊、采女に取りつき きく 采女さま、逢ひたかつた／＼。 ［ト書］ ト抱きつく。采女、お菊の胸倉を取つて 采女 ヤイ、〓な賣女面め。これまでお定まりの仕組み、古いせりふづけ措いてくれ。エヽ、おのれは／＼と恨みを云ふも愚痴の至り。口舌するのは廓での事。コレ、花橘、今の名はお菊、其方も、よう無事で居てたもつたなう。 きく エヽ、そんなら久し振りで逢うたわたし、アノ、疑ひはさしやんせぬかえ。 采女 なんの疑はう。例へ五年、十年逢はずに居ても、心の變る其方なら、初めから云ひ交しはせぬわいの。 きく エヽ、嬉しうござんす、采女さま。さうして、見れば、お前の此お姿はえ。 采女 サア、この形になつたは、いつぞや廓で紛失した、イヤ、この譯はとつくりと。 きく わたしも今の身の上、何かの樣子も話したけれど。 采女 爰ではどうも。 きく 幸ひわたしが部屋で。 采女 行ても大事ないか。 きく なんの大事がござんせう。久し振りでの積る事を。 采女 前は太夫、今はお菊、素人になつた其方の身の上、 きく 廓と違うて、ツイ酒事も、わたしが酌で。 采女 たべつけた風味、久し振りで賞翫せう。サア、おぢや。 きく ちやつと、ござんせいな。 ［ト書］ ト唄になり、お菊、采女を連れ、奧へ入る。ト奧より惣右衞門出て來て、あたりを窺ひ、疊を上げる。ト下より下才三人、榮螺に火をともし、鶴嘴を持つて出る。 惣右 三人の若、かねて頼み置いたる通り、この下の普請は。 下一 惣右衞門どの、こなたの頼みの通り、この大佛より伏見まで拔け道を。 三人 海田新吾どの。 惣右 コリヤ、シイ。……我が本名は女房、娘にも包む大事。 三人 とつくりと堀り拔きました。 惣右 オヽ、大儀々々。 ［ト書］ ト懐より金百五十兩出し、三つに分け ［惣右］ ソレ、約束の金。普請成就後金の都合。 二人 エヽ、忝ない。 ［ト書］ ト惣右衞門、一人の下才を呼び 惣右 其方は跡に殘り、スワと云はば、明りを合圖に、これへ出よ。 下一 畏まりました。 惣右 三人ともに、ぬかるな。 三人 ハア。 ［ト書］ トまた疊を上げ、三人とも下家へ入る。惣右衞門、元の通り疊を敷く。この途端、女房お幸、婆の形にて橋がゝりより出で、フツと奧へ入る。 かう 親仁どの、今戻りました。 ［ト書］ ト惣右衞門、恟りするこなし。 惣右 ホウ、お婆、この忙がしいに、早う戻つたがよいわいの。 かう オヽ、とが／＼しい。生き通しにする身ぢやなし、年寄り相應の寺參り。ちつと後生も願はにやなりませぬわいの。 惣右 今日は、其方の先の連合ひの命日ぢやと思うて、さつぱりと着る物も着替へて、一張羅の鹿の子の襦袢、作り立つて參らつしやつたの。 かう なにを。作つたとて、どうしたとて、襦袢よりは皺の寄つた裸縮緬、鹿の子まだらの雪のつむり、この白髮を塗らうと思や、大佛樣の釣り鐘と同じ事で、京中釜の墨をこそげて來ねば、黒むまいぞいの。 惣右 それでも、きつう隙が入つたぞや。 かう さればいの。水向けて戻らうと思うたら、講頭の重右衞門どのに呼び込まれて、本堂の銅瓦の奉加、商賣柄の餅屋で、どつさりと搗いてもらはにやならぬと、おどけ交りの勸め、ごつごつ有り難話しがしゆんで、それで隙が入つたのでござるわいなう。 惣右 イヤモウ、あの和尚も、好い人ぢやが、兎角金を欲しがると、後家をえじめたがるには困る。お婆も、此方の奉加より、あつちからついてもらやせなんだか。 かう 何を云はしやるやら。おじやら悋氣も二昔。アヽ、女子程早う年の寄るものはござらぬ。 惣右 イカサマ、其方の來た時分は、まだ三十になるならず。アヽ、好い女房ぢやあつたになア。 かう フウ。人の事ばかり云うて、こなたもわしの來た時分は、立派な好い男。餅屋の亭主にするは、惜しいやうな恰腹であつたが、アヽ、前の形はないぞいの。 惣右 イヤモウ、渡世に斯う搦まれて、おれもめつきり年が寄つた。それでもまだ、滅多に後へ寄らぬ所があらうがの。 かう なにを、口ばつかり達者で、……ほんに、提灯屋へも嫁が入つたといの。 惣右 フウ。 かう おいの。 惣右 なんぼ餘所のは……お婆、汁が出來たら、飯くはうか。 ［ト書］ ト二人、顏見合せて 兩人 ハヽヽヽ。 ［ト書］ ト此うち橋がゝりより、宿老、袴、羽織にて出る。 宿老 惣右衞門どの、内に居やしやるが。惣右衞門どの惣右衞門どの。 ［ト書］ トやかましう云うて、内へ入る、 惣右 これは宿老どの、けたゝましい。 かう 何事でござるぞいなう。 宿老 何事どころぢやない。お成りぢや／＼。 かう お成りとは、何が成つたぞいの。 宿老 お成りといふは、今日大佛へ勅使にお出でなされた中納言が、大佛餅屋の惣右衞が宅へ寄る程に、その通り云ひ渡せと、お供の侍ひ衆が、おれを呼びつけて、云ひつけぢや。 かう フウ。なんと云はつしやる。そんなら勅使の中納言樣とやらが、……親仁どん、こりやマアなんでござるぞいの。 惣右 何事ぢややらおれも知らぬ。宿老どの、アヽ、こなたも譯は知るまい。マア／＼、なんぢやあらうと、逢うたら知れる。掃除でもして待つて居よう。 宿老 さうぢや／＼。鹽水でも打つて、綺麗にして置かつしやれ。婆樣、麁相のないやうに頼むぞや。おりやこの通り申し上げる。麁末にしてお目玉の出ぬやうにさつしやれや。 ［ト書］ トこんな事云ひ／＼、橋がゞりへ入る。 惣右 お婆、忙がしうなつて來た。娘にも云ひつけて、共共、そこらを方附けて置きや。 かう アイ／＼。お律。何處にぞ。ちやつとおぢや／＼。 りつ アイ／＼。 ［ト書］ トお律出で ［りつ］ 母さん、今戻らしやんしたかえ。して、呼ばしやんしたは、何の用ぢやえ。 かう 何どころか。お公家樣のお成りぢやと云うて來た。そこらを共々方附けてたも。 りつ そりや、どうしな譯でござんすぞいな。 惣右 どうしたやら、斯うしたやら、それが知れりや、此やうにあわてはせぬ。マア／＼、なんぢやあらうと、掃除せい／＼。 ［ト書］ ト三人そこらを方附けたり、掃いたりする事、しかしかあり。ト此うち橋がかりより乘り物、家來大勢附き添ひ、門口に下ろす。侍ひ、乘り物の側へ行て 侍ひ 申し上げます。これが即ち大佛餅、惣右衞門宅でござりまする。 ［ト書］ ト乘り物の内より 五右 ホヽウ。聞いた／＼。 ［ト書］ ト出で ［五右］ 皆の者、この家にとくと休息すれば、其方達はこの家を遠ざけ、歸りを待て。 侍ひ ハアヽ。 ［ト書］ ト侍ひ皆々橋がゝりへ入る。五右衞門、靜々内へ入り、上座へ通る。三人、平伏して居る。 五右 惣右衞門どの、御夫婦。律。 三人 ハアヽ。 五右 これはしたり。 ［ト書］ ト惣右衞門、摺り寄つて 惣右 限りある殿上人、この町人の惣右衞門に、慇懃の御挨拶。して、御用とは。 ［ト書］ ト顏を見て ［惣右］ ヤア、こなたは聟の次郎作どの。 ［ト書］ ト恟りする。トお幸こなしあつて側へ寄り かう コレ、滅相な親仁どの、お公家樣を捕へて、聟どのとは勿體ない。ハイ、お免されて下さりませ。年寄られまして、目かどが惡うて ［ト書］ トまた顏を見て ［かう］ ヤア、次郎作どのぢやないかいの。 ［ト書］ トまた恟りする。トお律また出で、お幸を引退け りつ 滅相な。母さんまでが同じやうに、なんのあなたが ［ト書］ ト顏見て ［りつ］ ほんに、矢ツ張りこちの人ぢや。 惣右 次郎作であらうがの。 ［ト書］ トお幸、側へ行て かう どう見ても、聟どのぢや。 りつ こちの人に違ひはない。 惣右 中納言といふは、聟の次郎作。 かう 次郎作といふは、お公家樣。 りつ 思ひがけないこの姿といひ、こりやマア ［ト書］ ト三人顏見合せ 三人 どうしたものぢやぞいなア。 五右 御不審は御尤も。私し今日中納言となつて、大佛へ勅使に立ちましたは、ちと仔細ある事。その儀は追つて。 ［ト書］ ト惣右衞門、お幸を上座へ直し、お律と一所に下へ下がり ［五右］ 舅どの、これまで私しが節々の家出、女房は元よりお二人樣、さぞかし憎い奴と思ひ召しませうが、これもちと望みあつての事。その仔細もとくと申し上げませう。先づ先づ、これまでの不調法、女房ども、共に、お詑び申してたも。 りつ エヽ、そんなら、申し、こちの人。 ［ト書］ ト五右衞門を見て、こなしあつて ［りつ］ お公家さまでも矢ツ張りこちの人ぢや。アノ其やうな形をして、今日戻つてござんしたも、父樣や母樣に、詑び言をせうと思うてかえ。 五右 サア、フツと出て、一日立ち、二日立ち、戻りそゝくれる程、閾が高くなつて、其方の手前も、どうやら異なものなれど。 りつ なんのわたしは女房の事、構やせねど、父樣の思惑。殊に、この間より忙しうて、方々の誂らへのあもを渡さねばならず、人手はなし、お年寄りや女子ばかりで手は廻らず、わたしぢやても、一日あたふたして、夜さりはたつた一人寢るし、トツトモウ大抵、辛氣な事ぢやなかつたわいなア。 五右 さうであらう／＼、母者人も共々に、舅どのへよきにやう、お執成しを頼みまする。 かう イヤモウ、娘が云ふ通り、わしらに如才はなけれど、堅くろしい親仁どのゝ氣質、どうあらうやら知れぬけれども、格別の不調法でもなし、日泊り夜泊りも若者のある習ひ。殊には望みのある事とやら、その譯も話したらツイ機嫌も直らうぞいの。 五右 イヤモウ、機嫌さへ直して下されば、これから隨分精出しまするて。 りつ さうでござんす。お前さへ、ヂツとして精出して下さんすと、父樣の機嫌は、おのづと直るといふものでござんす。ナア、母樣。 かう オヽ、それ／＼。親仁どの。 りつ もう料簡して下さんせいな。 ［ト書］ ト此うち惣右衞門、煙草をのんで居る。 惣右 成る程、家出した聟の次郎作、料簡してやらうが、小豆のやうに、大納言ぢやの、なんのと、餅屋の聟に中納言は、ちつと仰山過ぎる。 五右 イヽヤ、中納言は裝束にあつて、身には請けぬ官位、この裝束を脱げば矢ツ張り、元の聟の次郎作。 かう そんなら、その裝束は。 惣右 假の官位の俄公家、大佛へ勅使に立つたも。 五右 風吹けば沖津白浪龍田山。 惣右 唐土にては緑の林。フウ。 ［ト書］ ト思案して ［惣右］ どうやら、面白い公家の聟どの。 かう 樣子ありげな、中納言の次郎作どの。 りつ 矢ツ張り變らぬ、こちの人。 五右 委細は奧で。舅どの。母者人。女房どもゝ、奧へおぢや。 ［ト書］ ト唄になり、五右衞門、お幸、お律、惣右衞門、皆々こなしあつて奧へ入る。橋がゝりより代官、捕り手大勢連れ、しと／＼出で、門口へ來て、内を窺ひ、呼子を吹く。ト奧より小次兵衞、藤兵衞出で 小次 今の呼子は。 ［ト書］ ト見て 二人 お代官樣。 代官 シイ。 ［ト書］ ト押へ ［代官］ 合點の行かぬこの家の體。樣子を知らんと、大工に身をやつし、入込む所存。して其方ども、先達て申し附けたこの家の樣子は。 小次 ハア、成る程、仰せの通り、これなる藤兵衞と申し合せ、敷金を持つてこの家の聟となり、先刻よりこれへ參つて、樣子を窺ひ居りまする。 藤兵 小次兵衞が申す通り、合點の行かぬ惣右衞門が住居。俗姓といひ 小次 いま歸りし聟の次郎作、折々家出する由。仔細ある親子の者。 代官 この上は萬事に氣を附け、兩人ともに、ぬかるな。 藤兵 委細畏まりましたが、イヤ、小次兵衞どの、あなたが大工になつて入込むと仰しやるに、また最前の大工めは。 小次 イカサマ、彼奴も合點の行かぬ曲者。一通りの奴ではない事、見据ゑて置いた。 藤兵 聟の次郎作といひ、惣右衞門といひ、あの大工め。 小次 なんでも合點の行かぬ奴等の寄合ひ。貴樣は向ひの大佛に控へて居や。もしもの事があつたら、早速代官樣へ行て、捕り手の衆を。 代官 その儀はちつとも氣遣ひ致すな。我れ／＼も人數を分けて、七條河原より五條のあたりに控へて居らう。用事あらば、早速に相知らせよ。 藤兵 畏まりました。ちつともぬかりは致しませぬ。そんなら小次兵衞、大佛に待つて居るぞや。 小次 もし急な事があつたら、呼子を吹くワ。 藤兵 合點ぢや。そんなら、お代官樣。 代官 兩人とも、必らずぬかるな。 小藤 畏まりました。 代官 家來、參れ。 ［ト書］ ト代官、藤兵衞、橋がゝりへ入る。合ひ方になり、小次兵衞一人殘り、いろ／＼あつて 小次 巧いワ／＼。なんでも彼奴等が樣子を嗅ぎ出して、引ツ縛ると褒美はせしめる。もしさうでなけりや、代官に金出さして、お菊めをいがめるワ。どちらへ行ても雁木鑓。此やうな巧い事は又あるまい。なんでもあのお菊を囮にして、カウツ。 ［ト書］ トいろ／＼思案して ［小次］ よいワ／＼。シタガ、それより前に、お娘を、マア一ちやう、いがめたいものぢやが。 ［ト書］ ト唄になり、小次兵衞、しか％＼あつて奧へ入る。トどろ／＼、トヒヨ／＼の笛にて、二つ目の鷹、向う鳥屋の内より飛んで出で、本舞臺の上にて二三遍舞うて居る。此うち向うより別木軍藏、吉川隼人、一樣の鷹匠の形、早方高景も同じぶツ裂き、股引の形にて、鷹杖を持ち、この鷹の行くへヂツと見入りながら、花道中程まで來て 高景 紀の關守がたつか弓、白鳥と化して飛去りし例しもある。古き白鳥の關、身より尊き逸物の羽づかひ。正しく名畫の 軍隼 すりや ［ト書］ ト三人キツと目を附け、思案する。鷹、橋がゝりの上へツツと入る。高景等三人、本舞臺門口へ來て 高景 誰そ、頼みたい。 軍隼 頼まう／＼。 ［ト書］ ト奧より 五右 ハイ／＼。どなたでござりますな。 ［ト書］ ト裝束を脱ぎ、着流し、やつしにて出で ［五右］ 御用があるなら、お入りなされませ。 高景 然らば、許し召され。 ［ト書］ ト三人ながら入る。並みよく並ぶ。五右衞門こなしあつて 五右 見ますれば、お三人とも、同じ出立ちのお侍ひ樣。エヽ、聞えた。こりや、鷹野にお出でなされましたな。 高景 成る程、今日は、小野深草山を志し、鷹野の歸るさ。 軍藏 して、大佛餅屋の聟、次郎作とは、御自分よな。 五右 ハイ、この家の聟、次郎作は、私しでござりますが、して、あなた方さまは。 隼人 我れ／＼は四海の執權 三人 早川高景といふ者。 五右 ヘエ。 ［ト書］ トこなしあつて ［五右］ そのお歴々樣が。 軍藏 その仔細といふは、先達て謀叛を思ひ立ちし此村大炊、本名は大明の宋蘇卿、事成らずして最期の砌り 隼人 徽宗皇帝が畫きし、白斑の鷹を以て、心を合はせし曲者に、仔細を告ぐる、 高景 それゆゑ、宋蘇卿が最期の念にて、繪絹を離れし白斑の鷹、この鷹の止まる所が、即ち謀叛の餘類と思ふゆゑ 軍藏 毎日の鷹野も、白斑の鷹の詮議せん爲。 隼人 早川高景、洛中洛外 高景 淀、伏見、近邊は云ふに及ばず、五畿、七道まで尋ね求むる鷹の行くへ。 五右 ヘエ。それは御苦勞でござりますが、尤も鷹野にお出でなさるゝには、一樣に同じ出立ちと承はりましたが、白斑の鷹とやらの御詮議ならば、その姿は御尤もでござりますが、お三人樣、共に、早川高景と仰しやる。とんと私、合點が參りませぬ。 三人 これも即ち詮議の手段。 五右 白斑にもせよ、赤斑にもせよ、鷹とあれば、高で鳥類、その御詮議に手段とやらが要りまするかな。 軍藏 イヽヤ、まだ外に詮議がある。 五右 その詮議とはナ。 隼人 盗賊の張本、石川五右衞門。 軍藏 大明の毛唐人、宋蘇卿の餘類の者。 高景 まつた、先年亡びし竹地光秀が殘黨、爰彼處に徘徊すれば、尋ね出して繩ぶたん爲。 五右 ヘエ。さてはこの間から、ちら／＼噂のある石川五右衞門、此奴盗賊ながら、大抵手ひどい奴ではないげにござります。 高景 ハテ、それゆゑ、其方を頼み、謀叛の餘類、盗賊の詮議[1]、白斑の鷹の行くへも、次郎作、其方ならであるまいと存じ、それゆゑ。 五右 ハテ、思ひがけない。高で大佛餅屋の聟の私しが、むづかしい大切な儀を。 隼人 商賣に依つて、多くの人の入込み。 軍藏 手廣く致す、商ひの次手。 高景 何かの事を聞き出す其方。繪絹を離れし名畫の鷹も、拳へ返す手練は、次郎作、其方が工風で。 五右 行くか、行かぬか知らねども、お歴々樣のお頼み、雁は八百、矢は二筋、ほんの盲蛇に怖ぢずといへば、及ばずながら、力一杯、働らいて見ませう。 高景 早速の得心。 三人 高景も滿足。 軍藏 いよ／＼白斑の鷹の行くへ。 隼人 宋蘇卿が餘類、竹地が殘黨も。 高右 詮議いたしてくれるぢやまで。 五右 もしも首尾よう、詮議しおほせたらば。 軍藏 一國一城を宛て行ふ。 隼人 その上は、望み次第。 五右 ヘヽ、大名になつて、米の有る無いを聞かずに、餅屋をしたら面白い事でござりませう。 高景 右の詮議相濟むまで、この家を暫らく無心申さう。 五右 むさうても苦しうござりませねば、御ゆるりと奧の離れ座敷で。 高景 然らば次郎作。 五右 御馳走は、商賣の大佛餅。 高景 心遣ひは必らず無用。 五右 お三人の高景さま。 三人 次郎作、後ほど。 五右 マア、奧へござりませ。 ［ト書］ ト唄になり、高景、軍藏、隼人こなしあつて、奧へ入る。跡に五右衞門一人殘り、こなしあつて ［五右］ 白斑の鷹の行くへとは、いつぞや南禪寺の山門へ、親人の最期を告げし徽宗皇帝が名畫の鷹。竹地が餘類に、五右衞門が詮議、三人の高景、ハテナア。 ［ト書］ ト手を組み、思案する。ト奧より惣右衞門出で 惣右 コレ、聟どの。 五右 ヤア、親仁樣。 惣右 コレ。 ［ト書］ ト佛壇を開き、内より引ツそぎの竹鎗の切尖を取出し ［惣右］ こなた、これを知つて居るか。 ［ト書］ ト差出す。五右衞門ヂツと取つて 五右 こりや竹地光秀公を突きとめし竹鎗。切尖には御無念の血汐。 惣右 その光秀公の恩義を受けたこなた、惟任左馬五郎。 五右 コレ。東福寺へ誂らへの餅は、行きましたか。 惣右 イヤ、左馬五郎どの。 五右 なんぢや。最前やつた。そりや早う方附きました。 惣右 奧に居る高景が怖うて、其やうに本名を隱し包むのか。 ［ト書］ ト五右衞門こなしあつて 五右 この左馬五郎、日本に恐るゝ者は、一人もない。 惣右 それに又、いま、高景が頼み、一々請合うたは。 五右 水は方圓の器に入つて、器を腐らす。父が無念、光秀公が修羅の妄執、散ずるは大領久吉。草履掴みの猿冠者が、首取るまでは大切な我が體。久吉が家來とあれば、一人でも生けては歸さぬ我が計らひ。 惣右 イヽヤ、そりや僞はり。こなたには金銀に目を掛け、生れ附いたる大慾心。この海田新吾はナ、何卒光秀公の恨みを散ぜんと、心を碎き、忍び入つて、久吉の首取らんと、この家より桃山の御殿まで拔け道を ［ト書］ ト思ひ入れあつて 惣右 しつらひ置いたも、主君の仇を晴らさん爲。それにこなたは、云ひ甲斐なき御所存でござるなう。 五右 イヽヤ、我が心底、この通り。 ［ト書］ ト懷中より連判状を出し、見せる。 惣右 そりや一味連判。 五右 人を語らひ、久吉が餘類を皆殺し、時日を移さず四海を掌握。金銀を掠めるも、まさかの軍用。 惣右 それに又、高景にへつらふは。 五右 龍も泥中に蟠まれば、蚯蚓同然の高景に、詞交すもこの家の聟次郎作、手段を以て入込みしは、彼奴が自滅。袋の鼠。 惣右 すりや高景を 五右 生けては歸さぬ。 惣右 ホヽオ、天晴れ、左馬五郎どの。 五右 コレ。 ［ト書］ ト唄になり、五右衞門、障子屋體へ入る。ト惣右衞門こなしあつて奧へ入る。とバタ／＼にて、小次兵衞、采女、お菊を引ツ立て出る。お律、取りさへながら出る。 小次 サア、うせう／＼。野太い奴の。 采女 コレ／＼、必らず聊爾せまい。覺えはないぞ。 きく 滅多な事云はしやんしたら、わたしが聞かぬぞえ。 りつ コレ、小次兵衞どの、見馴れぬ若いお方とお菊を、手籠めにさしやんすは、譯がござんせう。その譯を云はしやんせ。 小次 譯を云ふ事も、聞く事もない。最前の不思議、大工ぢやと吐かすから、おれが合點がゆかぬと思うて居た。コレ、惣右衞門どの。内儀。この二才めとお菊が、間男したわいの。 りつ ナニ、あの子が、間男とは。 小次 オヽ、證據は、あの二才めとお菊が、奧で寢て居たを、慥かに見附けた。 りつ 合點のゆかぬ。お菊さまとあのお人と寐て居たとは、そんならお菊さま、あのお人は。 きく アイ、わたしが云ひ交して、かね％＼お前を頼んで置いた りつ 采女さまといふのか。 きく アイ、それで。 采女 アヽ、コレ／＼。お菊、滅多な事を云ふまい。わしや、最前爰へ來た、ソレ、ナア、大工の きく イエ／＼、大事ござんせぬ。母樣には、樣子を打明けて、お話し申して、添はしてもらふ筈でござんすわいなア。 小次 イヤ、けちぶとい女郎め。百五十兩といふ敷金持つて聟に來たこの小次兵衞。間男しられては立たぬ。但し、蟲附きの娘をおれに冠せて、金儲けする目論見か。太郎にかけるのか。 りつ コレ、小次兵衞さま、娘と云ひ交したあの人は、お前と約束せぬその先の事。その樣子を知らしやんせぬうちの人。それに目論見ぢやの、太郎ぢやのとは、なんの事でござんす。 小次 ハテ、太郎であるまいか。太郎も／＼も大騙りぢや。なんぢやあらうと、あの二才めを。 ［ト書］ ト采女にかゝるを、お律、引き分けて りつ 敷金戻しや、間男ぢやあるまいがな。 小次 オヽ、金さへ戻しや、縁切つた娘。お菊に云ひ分はない。サア、その金を。 りつ サア、その金は今無いに依つて、後まで待つて下さんせ。 小次 金がなけりや、お菊は間男、代官所へ連れて行く。 りつ さうはならぬ。 小次 ならすば、金戻すか。 りつ サア、それは。 小次 サア。 りつ サア。 小次 サア／＼／＼、どうぢや。いつそ。 ［ト書］ トまた采女にかゝる。お菊、お律支へる。よき所へお幸ズツと出で、小次兵を突き廻し、「これは」と寄るを、「ソレ」と金を抛り出す。 小次 ヤア、こりや金ぢや。 かう 敷金の百五十兩。 皆々 それは。 かう 金戻しや、云ひ分あるまい。 律菊 母さん、この金は。 かう 聟の次郎作どのが、小姑のお菊へ土産。 りつ そんなら、こちの人の きく エヽ、忝なうござんす。 かう 金受取つたら、とつとゝ去なしやれ。 小次 エヽ、忌々しい。折角〆かけたあのお菊を、二才めが。 ［ト書］ ト采女の方へ行くを、お律引き分けて りつ 云ひ分がなけりや、早う去なしやんせ。 小次 オヽ、去ないでぢや。なんの別に。アタ忌々しい。けたいの惡い。 ［ト書］ トいろ／＼あつて、橋がゝりへ入る。 きく 申し、母さん、斯うなつた上は、父樣に云うて、どうぞ女夫にして下さんせいなア。 りつ ハテ、そりやモウ氣遣ひなさんすな。わたしも共々に、ナア、母樣。 かう フウ。そんならかね％＼話しに聞いた、あなたが瀬川采女さまでござりますか。 采女 如何にも。面目もない御對面。 かう お菊さまを、たんと、いとしほがつて下さりまする樣子も、聞いて居りまする。この上ながら 采女 イヤ、お頼み申すは此方から。 きく そんなら、女夫にして下さんすか。 かう 女夫にせいで何とせう。 きく エヽ、嬉しうござんす。 りつ そんなら、母さん、お二人を連れまして 采女 何かの樣子も、 かう マア、奧へござりませ。 ［ト書］ ト唄になり、皆々思ひ入れあつて奧へ入る。ト橋がゝりより小次兵衞、そろ／＼戻つて來て、身拵らへして、内へ忍び込む。 小次 エヽ、忌々しい。する程の事は皆へこたこ。折角うまうして置いたものを、あの二才めに引ツ掛けられて、けたいの惡い。 ［ト書］ トいろ／＼あつて ［小次］ よいワ／＼。その代りに追ツつけ、何奴も此奴も縛し上げ、憂目を見せてくれう。待つてけつかれ。 ［ト書］ ト奧を覗いて見て ［小次］ なんぢや。二才めとお菊めが杯してけつかる。エヽ、業腹な。あの嬉しさうな面わい。婆やお律めが同じやうに。その笑ひ顏を、今の間に吠え面に變へてこまさう。 ［ト書］ トいろ／＼をかしみあつて、さし足にて奧へ忍び込む。ト最前の鷹を鳩十羽程寄つて追つて來る。薄ドロ／＼にて、鷹と鳩の爭ひあつて、喰ひ合ふ。ト五右衞門、障子を開き、ヂツと見て居る。ト向うより順喜觀、六部の形にて出て、二つの掛け地を持ち、右の鷹にキツと目を附ける。橋がゝりの方の中二階の障子を明けて、高景これを見る、三方一緒にこなしあつて 五右 ハテ、心得ぬ。鷹は三國に通傳して、その來る事久し。 喜觀 それ中春には鷹化して鳩と成ると、月令に見えたり。七月あつて元の鷹に歸る。 高景 日本鷹狩りの始めに、仁徳帝四十三年、依網の阿弭古といふもの、怪しき鳥を奉る。百濟の王、酒の君、始めてこの鳥を泉州百舌鳥野の御狩に据ゑて、多くの雉を捕る。 五右 これ正しく、我れに大事の告げ知られし、徽宗皇帝の白斑の鷹。 喜觀 蘇卿官人最期の砌り、無念の心魂を籠められし、繪絹を離れし、名畫の筆勢。 高景 今このあたりに飛びめぐるは、宋蘇卿の骨肉の忰、このほとりに隱れ住むに相違はない。 五右 群がる鳩は諸國の大名、鷹は即ち左馬五郎、時來つて、四海に羽を伸す前表か。 喜觀 心を碎いて尋ね巡る、我が忠臣を感應あつて、在所を知らす天の惠みか。 高景 謀叛の族を、搦め捕る吉左右か。 五右 何にもせよ。 三人 ハテ、怪しやなア。 ［ト書］ ト鷹、鳩を皆々蹴落し、西の方の松へとまる。三人顏見合す。障子ぴつしやり。皆一時なり。順喜觀こなしあつて 喜觀 鷹のとまるこの家の内に、尋ねる人は、ソレ。 ［ト書］ ト思案して門口へ來る。ト捕り手、最前より附いて出で、此の時、双方より「やらぬ」とかゝるを、よろしく立廻りあつて、順喜觀こなしあつて ［喜觀］ 廻國の修業者、お宿の御無心。 ［ト書］ ト又かゝるを皆々橋がゝりへ追ひ込む。ト五右衞門、障子を開き、ズツと出で 五右 大明の順喜觀。 ［ト書］ ト順喜觀ズツと内へ入り、こなしあつて 喜觀 某の本名を知つたる汝は。 五右 惟任左馬五郎。 ［ト書］ ト順喜觀、五右衞門が顏をキツと見て 喜觀 只ならぬこなたの人相。 ［ト書］ ト思ひ入れあつて ［喜觀］ 面重棗の如く、天庭廣く、眉秀で、眼中清く、烏晴漆を點じ、しかも重瞳。これ正しく日本の産れにあらず。すりや疑ふ所もなき宋蘇卿の御一子、蘇友どのでござるよな。 五右 ホヽウ、我が人相を見て、明朝の産れと知つたる汝、越鳥南枝に巣ふ例し。天晴れ／＼。 喜觀 エヽ、有り難や、忝なや。蘇卿官人の遺命を受け、尋ね廻りし蘇友どの、お目にかゝるも三世の奇縁。して又、我れを順喜觀と、御存じ知られしその仔細は。 五右 不審は尤も。昨夜、廣小路に於て、窺ひ聞いたる汝が本名、親人の形見の、掛け地を所持する其方ゆゑ。 喜觀 して、こなた樣の假の名は。 五右 日本強盗の張本、石川五右衞門。 ［ト書］ ト奧より采女　 采女 そりやお袖判の盗賊。五右衞門、其方を。 ［ト書］ ト切つてかゝるを、順喜觀、引き廻し 五右 瀬川采女。我れに刃向ふは、雲雀の鶴を覘ふも同然。叶はぬ事ぢや。 采女 お袖判を奪ひ返し、繩かけてこの身の云ひ譯。 ［ト書］ ト又かゝるを、順喜觀、支へて、ポンと當てる。采女ウンとのる。 五右 出かした。 喜觀 久吉方の瀬川采女。いつそ。 ［ト書］ ト切らうとする。 五右 殺すは無益。矢張り其まゝ。 喜觀 して又、あの鷹を、この掛け地へ 五右 戻すも即ち父の形見。 ［ト書］ ト懷中より香包みを出し ［五右］ この香の徳に依つて、元の繪絹へ返して見せう。 ［ト書］ ト火入れに右の香を焚く。順喜觀、掛け地を廣げる。鷹、仕掛けにて五右衞門の拳に乘る。 ［五右］ 名畫は名木に依つて動く。この薫りにて戻りし鷹は、元の繪絹へ。 ［ト書］ ト目を小柄にてくり、絹の上に置くと、パツと掛け焔硝にて鷹消える。順喜觀、掛け地を取り上げる。吹替へにて鷹の畫に成る。 喜觀 ハテ、爭はれぬ親子の心、魂ひ通じて返りしこの畫。 五右 佛間に直して父の孝養。 ［ト書］ ト此うち采女、心附き、右の香を、フツと聞く事あつて 采女 ハテ、合點のゆかぬ。この家に薫る名香は、正しく蘭奢木。 五右 この香を蘭奢木と知つたる汝は。 采女 親の形見のこの守。 ［ト書］ ト出し ［采女］ 中には即ち蘭奢木の名香。某が親人瀬川帶刀どのを養父と知りしは、母人のかねてのお物語り。この名香を添へ、北野の松原に捨子となつてさまよひしを、帶刀どの北野詣での歸るさに、拾ひ上げられ、養育にあひしこの采女。 五右 すりや其方は我が弟。 采女 エヽ、なんと。 五右 親の形見の蘭奢木、父宋蘇卿といふ大明の臣下、我れを殘して日本を覆さん爲、この土に渡つて、筑前箱崎に住居して、妻を迎へて二人の子を儲くる。 喜觀 それぞ江南二株の橘。 五右 形見に殘す蘭奢木は、親子、兄弟の印。 采女 すりや、こなたは、眞實の兄者人か。 五右 腹は變れど、胤は一つの、其方とは兄弟。 喜觀 して、今一人の妹御は。 五右 この家の娘お菊といふが、即ち妹。 采女 ナニ、お菊を、妹とは。 五右 いつぞや廓へ、南禪寺の靈山國師となつて、久秋迎ひの節、これも所持する蘭奢木の名香にて、さては妹と知つたれど、名乘らぬも大望あるゆゑ。 采女 ヤアヽ。すりや云ひ交したるお菊は妹。兄者人は寶の盗賊。ホヽ、ホイ。 ［ト書］ ト思ひ入れある。 喜觀 兄御、弟御とあるからは、我れ／＼と共に、久吉を討ち取るが、親、兄御への御孝心。 五右 イヤ、順喜觀。生得虚弱な采女、身方に取つて何の益なき弟。兄に刃向ひ、瀬川の家を引き興さねば、養父へ立つまいぞよ。 采女 ぢやと云うても、現在の 五右 兄弟は他人の始まり。後の親を眞とする本文。 采女 ハア。 喜觀 でも、この采女どのを 五右 ハテ、構はずと、奧へ參れ。 喜觀 ハツ。 ［ト書］ ト唄になり、五右衞門、掛け地を持ち、順喜觀を連れ、奧へ入る。トあと采女一人殘りて、いろ／＼こなしあつて 采女 ハテ、思ひ掛けない兄弟の名乘り。親、兄は四海を奪ふ謀叛人。云ひ交したお菊は現在の妹。知らぬ事とは云ひながら、同胞思はず契るは畜生。因果と云はうか、武運に盡きたと云はうか。思ひ廻せば廻す程、瀬川采女が ［ト書］ ト内より 高景 武士道は、最早立てられまい。 ［ト書］ ト出る。 采女 ヤア、貴殿は早川高景どの。 高景 采女、思ひ掛けなき兄弟の名乘りも、其方には重なる惡縁ぢやな。 采女 そんなら、最前からの。 高景 樣子は殘らず聞き屆けた。 采女 面目ない。 ［ト書］ ト奧へツイと走り入る。ト高景こなしあつて、捕り繩出し、繩捌きして、奧へ行かうとする。惣右衞門出で、立ち塞がり 惣右 こりやお侍ひ樣、捕り繩持つて、何處へござります。 高景 そちや、何者。 惣右 私しはこの家の主、大佛餅屋の惣右衞門。 高景 さては、石川五右衞門が舅。 惣右 石川五右衞門とは。 高景 この家の聟次郎作といふは、石川五右衞門といふ盗賊の張本サ。 惣右 ハテ、合點の行かぬ。聟の次郎作を、盗賊の張本とは。 高景 訴人あつて、明白に相知れたわい。 惣右 して、その訴人は。 高景 現在の女房。參れ。 ［ト書］ トお律、出て りつ 盗賊と知つたに依つて、高景さまには、わしが訴人をしたのでござんす。 惣右 ナヽヽなんと吐かす。現在の夫の訴人を、女房のおのれがするとは、おのれは／＼。 ［ト書］ トきつと寄るを、高景留めて 高景 斯く證人出れば、惣右衞門、其方もあらがふ事はあるまいがな。 惣右 ムウ。また聟が五右衞門なれば、どういふ盗賊としての詮議でござるぞ。 高景 石川五右衞門、夜前、廣小路に於て、世尊寺中納言俊忠公を剥ぎ取り、今日大佛へ勅使となつて入込む趣き。多くの金銀を奪ひ取つたる、重罪の盗賊。 りつ 最前、その裝束を掛けて、戻らしやんしたこちの人、すりや石川五右衞門といふ盗賊に違ひがないゆゑ、高景さまへ、わたしが訴人をしましてござんすわいな。 惣右 まだ／＼利口らしくその頬桁きく。女に似合はぬ夫を訴人する惡鬼、惡魔め。娘なれども聟への云ひ譯、おのれを、ずた／＼に刻んでなりとも。 ［ト書］ トまた行かうとする。高景睨む。 りつ 申し、高景さま、こちの人が盗賊五右衞門に極まつたれば、奧で仰しやつた約束の褒美を下さりませぬか。 高景 如何にも、褒美は一廉。金銀なりとも、衣服なりとも。 りつ イヽエ、そりや望みにはござんせぬ。 高景 して、其方は、何が望みぢや。 りつ 夫の命を。 高景 ヤ、なんと。 りつ サア、奧にて仰しやつた折、石川五右衞門といふ盗賊の行くへを訴人したれば、褒美は望み次第とあるゆゑ、現在の夫なれど、女房の身で訴人したは、望み次第の褒美に夫の命を貰ひ、五右衞門どのが助けたいばつかり。 惣右 そんなら娘、聟を其方が訴人したは、 りつ 望み次第の褒美の當。天知る、地知ると、ひよつと脇より夫の身の上、訴人のあつた時には、悲しい別れ。それが嫌さに、わたしより訴人。望み次第とある御褒美に、夫の命を助けてもらひますわいな。 惣右 オヽ、出かした、娘。それどこそ夫に貞女。さうとは知らず、今の惡口、免してくれ。……この上は、娘が訴人の褒美。 りつ 望み次第とあるからは 惣右 高景さまのお詞に りつ よもや違ひはござんすまい。 高景 如何にも、娘が訴人の褒美に、夫の命を望むからは、この高景、一旦の詞反古にはせぬ。 惣右 エヽ、忝ない。 ［ト書］ ト高景、捕り繩を出し、お律の渡す。 りつ これは。 高景 左馬五郎に繩打つて渡せ。 惣律 エヽヽ。 高景 イヤサ、訴人の褒美、五右衞門は助ける。謀叛人は助けられぬ。盗賊の五右衞門は助けて、謀叛人の左馬五郎に繩を打て。 惣右 すりや、矢ツ張り聟の次郎作に。 りつ アノこちの人に。 高景 如何にも、謀叛の餘類は、縁の柵むその捕り繩。 りつ 結ぶか、解くか。 惣右 後までに、キツとお返事を。 高景 預けた、兩人。 惣右 慥かなお返事。 高景 待つて居るぞよ。 ［ト書］ ト唄に成り、高景こなしあつて奧へ入る。跡にお律、惣右衞門殘り、心々の思ひ入れ、こなしあつて、フツと互ひに顏見合せ 惣右 娘。 りつ 父樣、この捕り繩の 惣右 思案をせう。來い。 ［ト書］ ト唄。兩人奧へ入る。始終此うち合ひ方。トじやんじやんと暮れ六ツの鐘鳴る。ト奧より采女、しほ／＼と出で、こなしあつて 采女 天晴れ形は人と産みつけられ、養父の養育にて瀬川采女と、武士の數に入りながら、思はず同胞云ひ交せしは、四つ這ひに這ふ、尾の生えぬばかりの畜生。所詮存らへ、人に面は合はされず。死ぬる覺悟のこの身の上。 ［ト書］ ト脇差をヂツと見て ［采女］ この差添は養父帶刀さまのお讓り、銘は安宅藤四郎。仇な契りに畜生の、腹切れとて、お讓りはなされまいもの。チエヽ。 ［ト書］ ト身を顫はして泣く。トお菊、奧より行燈を持つて出で きく 采女さま。爰に居やしやんすかいな。 采女 ヤア、お菊か。 ［ト書］ ト顏を見て、ちやつと身を背け、こなしある。 きく わしやお前を、一遍尋ねて居たわいな。最前父樣や母樣の側で、お前と祝言の杯したれば、世間晴れて二世までの女夫でござんすなア。 ［ト書］ ト袖を顏に當てる。 采女 その祝言の杯が因果の種。可哀や、何にも知らず。 きく エ、なんぢやえ。 采女 サア、なんにも知らぬ所へ來て、其方と夫婦の杯までするとは、思ひ掛けがなかつたといふ事いなう。 きく なんの思ひ掛けがない事がござんす。わたしはお前に、廓で別れてから、今日まで毎日々々、どうぞお前に逢はせて下さんせと、ほんに、神佛さまを、大抵祈つた事ぢやござんせぬわいな。 采女 現在畜生になる事を、神佛に祈るとは、……サア、祈つた甲斐で、此やうになつたわいの。 きく サイナア、お前と世間晴れて、女夫になつたと思へば、此やうな嬉しい事はござんせぬわいな。 采女 此やうな悲しい事が、何處にあらう。これまで互ひの逢瀬に、枕を交した睦言を、思ひ廻せば廻す程、どうもこの顏が合はされぬ。 ［ト書］ トあちら向く。お菊こなしあつて きく 采女さま。なぜに其やうにさしやんすぞいなア。こちやモウ日が暮れたに依つて、早うお前と ［ト書］ ト脊中を合す。 采女 チエヽ、情ない。 ［ト書］ ト身を縮める。 きく これはしたり。何とさしやんした。さうして情ないとは、何が情ないえ。 采女 サア、それはの。 きく わしが斯うするのが、情ないかえ。 ［ト書］ トむつとして ［きく］ コレイナア、廓で云ひ交したお前、わたしや二世も三世もと思うて居るものを、今さら其やうにさしやんすは。聞えた。遠ざかるものは日々に疎しとやらで、久しう逢はぬうち、誰れぞとお前、云ひ交したかいな。そりや聞えませぬ、采女さま。久し振りで逢うたわたし、ちつとは親しうして下さんしても、まんざら罰が當りますまいぞいなア。 采女 サア、なんの罰か、報いか知らねども、互ひに思ひ合つた仲、定めて同胞と云うたら、……サア、今日廻り逢うた其方なれど きく なんぢやえ、そんならわしが嫌になつたかえ。 ［ト書］ ト思ひ入れあつて、采女、お菊を突きのけ 采女 オヽ、お菊、嫌ぢや／＼、とんと嫌になつた。フツツリと縁切つたぞ。 きく エヽ。 ［ト書］ ト大きに恟りして ［きく］ 采女さま、そりや、なんでいなア／＼／＼。 ［ト書］ トおろ／＼して取りつくを 采女 サア、云ひ交した其方、この世は是非に及ばねど、せめて未來は畜生の、サア、ちつとぢやない、たんと嫌になつたに依つて きく 二世も三世も、互ひ交した二人が仲、今さら嫌になつた譯がござんせう。その譯を聞かして下さんせ。こちや譯を聞かぬうちは、なんぼうでも離りやせぬ／＼。 ［ト書］ トしがみついて泣く。 采女 オヽ、道理ぢや／＼。譯を知らねばその筈ぢや。と云うても、この樣子が、なんと打明けて。 きく 云はれねば、矢ツ張り元の通りに、女夫になつて下さんせ。コレ、申し、拜みますわいな。 ［ト書］ ト采女に取りつく。采女こなしあつて片側へ寄る。また附いて、よろしくあつて ［きく］ わたしやお前に嫌はれては、片時もよう生きては居りませぬ。この世で添はれぬ譯あるならば、死んで未來で添うて下さんせ。 ［ト書］ ト采女が脇差に手を掛くるを、「コレ」と留めて 采女 コレ、逸まるまいぞ、お菊。 きく イエ／＼、放して殺して下さんせ、お前に嫌はれ、何樂しみに。 采女 その樂しみは苦しみと、心のうちは熱鐵を呑む同然。其方と縁切るも、せめては最期は人間らしう、人に笑はれぬやうに、死にたい采女が願ひ。 きく そんならお前は、死ぬる覺悟でござんすかえ。 采女 どう生き存らへて、人に面が合はされうぞ。 きく そりや、どうしてゞござんすえ。 采女 お菊。 ［ト書］ トお菊を引寄せ、顏をキツと見て ［采女］ 其方とおれとは、現在血を分けた同胞ぢやわいなう。 ［ト書］ ト突き放し、身を背け、泣く。 きく エヽ。 ［ト書］ ト大きに恟りして ［きく］ お前とわたしと同胞とはえ。 采女 その證據は、親の形見の蘭奢木の名香。 きく エヽ／＼／＼。そんならわたしも、肌身も離さず大事にして持つて居る。 ［ト書］ ト懷より出し ［きく］ この名香が、同胞の印でござんすか。 采女 コレ。 ［ト書］ ト采女も出して ［采女］ これと一體。親子同胞巡り合ふ證據は ［ト書］ トお菊のと一つに寄せ、火入れへくべ ［采女］ この名香が同胞の印。 きく 香も替らぬ蘭奢木。そんならお前は。 采女 現在の同胞。其方は妹。 きく アノ同胞とも知らず。 采女 云ひ交したは畜生。それぢやに依つて死ぬる覺悟。 ［ト書］ ト腹切らうとするを、お菊留めて きく コレ、待つて下さんせ。 采女 イヽヤ、生き存らへる程、罪の罪。この身は元より親兄弟まで、畜生の眷族といはれ、なんと憂世に存らへられう。其方は跡に殘つて、兄弟、夫婦のよしみ、采女が菩提を弔うてたも。 きく エヽ、聞えませぬ。コレ、申し。畜生になつたは、お前の科でも、わたしの科でもござんせぬ。これが大方、互ひの因果づくとやら。お前一人死なしやんしても、一旦云ひ交した畜生の惡名は脱けませぬ。同胞なれば猶の事、現在の妹を、人に笑はす心でござんすかいな。 采女 そんなら其方も きく 一緒に死にたうござんす。 采女 オヽ、出かしやつた。ほんに思へば、耻かしい事のありたけ、打解けてしまうたその後にて、同胞の差合ひくつたとて詮ない事。 きく そんなら得心して、一緒に死んで下さんすか。 采女 ハテ、死なば一緒と、互ひに云うたぢやないか。 きく エヽ、忝なうござんす。 ［ト書］ ト手を合はす、采女、行燈の灯をフツと吹き消す。 ［きく］ これは。 采女 今までの思ひ、同胞と知れる上は、どうも顏が。 きく わたしも共に。 ［ト書］ ト互ひに探り合ひ、手を取り交し 采女 この世からさへ、戀慕の闇の暗がりに きく 迷うて居れば、 采女 未來もさぞと思はるゝわいの。 ［ト書］ ト思ひ入れあつてヂツと泣く。ト内にてコツケコウと鷄鳴く。 ［采女］ ヤア、あの鳥は。 きく ありや鷄の宵鳴きでござんす。大方、わたしら二人が死ぬる知らせかいな。 采女 イヤ／＼、飛鳥にあらざれば、飛鳥の心を知らず。それは人間。鳥類はその氣を知つて、我れ／＼を友とするか。エヽ、是非もない事ぢやなア。 きく 申し、采女さま、わたしや犬、鳥と云はれても、矢ツ張りお前と、夫婦になりたいわいなア／＼。 ［ト書］ ト取りつき泣く。采女、突き退け 采女 未練な事を。 きく サア、死ぬるは覺悟でござんすれど、死んで未來へ行た時には、矢ツ張りお前と 采女 ヤ。 きく サア、同胞でござんすかい。 采女 所詮、畜生道へ落ちたこの身、未來は女夫に。 きく アノ合點して 采女 因果と因果。是非がない。 きく エヽ、嬉しうござんす。 ［ト書］ ト兩人こなしある。この時後へお幸、お律、手燭を袖に覆ひ、出掛け、窺うて居る。 采女 お菊、この家で死ぬれば跡の思惑。せめては三條中島の瑞泉寺へ行て、二人が最期。さすれば畜生寺とも、畜生塚とも呼び習はさば、二人が菩提。 きく そんなら、一時も早う 采女 サア、おぢや。 ［ト書］ ト手を引き合うて、出ようとする。この時 かう コレ、待つた。 ［ト書］ ト手燭を上げる。 きく ヤア、母樣。 采女 お律どの。面目ないこの身の上。 ［ト書］ ト振り切る。 かう イヤ、殺しませぬぞ。 采女 イヤ、放して。 ［ト書］ ト四人よろ／＼立廻りあつて、無理にお菊をお律、采女をお幸留めて、 かう コレ、必らず逸まるまい、お二人。 りつ お菊さま、マア／＼、待つて下さんせ。 きく イエ／＼、離して下さんせ。 采女 存らへ居れば畜生。それぢやに依つて ［ト書］ トまた行かうとするを、「ハテ」と無理に留めて かう コレお二人樣、畜生ではござりませぬ。すりや、死ぬるには及びますまいがな。 采女 現在同胞、云ひ交せしに きく 畜生でないとはえ。 かう サア、お前方お二人は、同胞子ではござりませぬわいの。 采女 ヤ、なんと。 きく アレ、母樣が同胞でないといな。 采女 親の形見の蘭奢木の證據あるに、お菊とこの采女、同胞でないとは。 りつ 申し、母樣。 きく その樣子はえ。 かう その樣子は斯う。 ［ト書］ ト懷劍を咽喉へ突ツ込む。皆々驚ろき 皆々 ヤア、こりやお前は、何ゆゑの自害でござんす。 かう わしが自害するは、同胞子でないといふ云ひ譯。 采女 云ひ譯の最期とは。 かう コレ、お菊、其方をお主の娘御と云うたは嘘。誠はわしが眞實の娘ぢやわいの。 きく エヽ。 采女 して、その樣子は／＼。 かう 采女どのゝ親御大炊さまが、筑前の箱崎にござつた時、わたしもあのお菊を産んだ乳のあるを幸ひに、大炊さまへ乳母奉公。人知れず蘭奢木諸ともに取替へて、娘のお菊をお主の娘御として、又お主の娘御は、小野攝津守どの、御門前へ捨て置きしが、いま、久吉の養子と成つて成人したる、お通姫といふのが、大炊さまの娘御。お菊といふは、わしが眞實の娘でござるわいなう。 采女 フウ。すりや某が妹と思うたお菊は、其方の娘で、我が眞實の妹といふは、久吉公の御息女お通姫。 かう サア、それぢやに依つて、お二人とも、死ぬるには及びますまいがな。 きく そりや、わたしが爲には、眞實の母さん。 りつ それに又、お前はなんで、死んで下さんすぞいな。 かう サア、いま云ふ通りの譯。わたしが惡心から、勿體ない、お主の娘御と、氏もなきわしが娘と、取替へた誤まり。定めて憎い奴と思し召されませう。采女さま、お前樣への申し譯のこの自害。わたしが死ぬれば、便りのないあのお菊、必らず見捨てゝやつて下さりますなえ。 ［ト書］ トうんと反り、死する。 りつ アヽ、コレ。 ［ト書］ ト取りつく。此うち小次兵衞、出掛け居て、 小次 謀叛人の餘類、瀬川采女、腕廻せ。 ［ト書］ トかゝる。采女、立廻りあつて 采女 この采女を謀叛人とは。 小次 吐かすまい、五右衞門の弟。われに繩かけ、褒美にする。 ［ト書］ トかゝるを、順喜觀ズツと出で、小次兵衞を引廻し、ポンと當てる。 きく ヤア、八田平どの。 喜觀 サア、采女さま、五右衞門どのに一味して、倶に天を戴かぬ、御無念晴らす所存はないか。 りつ そんなら、お前は。 采女 兄者人の一味。 喜觀 大明の順喜觀。サア、采女どの、兄に一味か。但しは敵對ふ御所存か。 采女 どちらへどう廻つても、所詮、存らへられぬこの采女。いつそ。 ［ト書］ ト腹切らうとする。お律、お菊留めて りつ コレ、待つた。 きく なんでお前は死なしやんす。 采女 サア、實父と兄とへ孝を立つれば、養父と主人へは不忠不孝。ぢやに依つて。 ［ト書］ トまた死なうとする。奧より高景出で 高景 采女、犬死して名を穢すか。 采女 ぢやと云うて。 高景 急く所であるまいがな。 喜觀 早川高景、珍らしい對面。 高景 そちや八田平。本名は大明の順喜觀。 喜觀 五右衞門どのに合體せし上は、龍に翅の勢ひ、追ツつけ其方にも泡吹かす。サア、采女どの、一味するか。 高景 采女、養父の家を立てずば、武士が立つまい。 りつ 采女さま、お前の思案は。 喜觀 敵と身方と。 高景 忠と不忠と。 りつ 生死の境。 皆々 サア／＼。 きく ちやつと好い思案して、下さんせいな。 采女 すりや、死ぬるにも死なれす。ホイ。 ［ト書］ ト小次兵衞、起き上がり、かゝるを、順喜觀、引き廻し 喜觀 早川高景、謀叛の手始め、只一打ち。 ［ト書］ ト種ケ島を構へる。 高景 小癪な事を。 ［ト書］ ト疊を蹴上げる。下より下才ヌツと出て、高景にかゝる。突き廻す。順喜觀ポンと種ケ島放す。ト下才にて受ける。采女に小次兵衞かゝるを引き廻し、順喜觀、小次兵衞をポンと切る。 采女 是非この身は。 ［ト書］ ト采女、死なうとするを、お律留めて、切り穴へ落す。「これは」とお菊も續いて、飛び込む。 喜觀 こりや采女どのを。 りつ この場を無事に歸すのは、こちの人の由縁だけ。 喜觀 して、この下家の拔け道は。 りつ 桃山の御殿まで切り拔きあれば、氣遣ひはござんせぬ。 ［ト書］ ト奧にてバタ／＼と、家を毀す仕掛け。壁、障子一樣に碎ける。ト奧にて捕り手大勢、馳せ違ふ事ある。お律、順喜觀、見て驚ろき 喜律 ヤア、あれは。 高景 石川五右衞門を搦め捕る組子の面々。 りつ そりや、こちの人を 高景 高景が生捕つて、久吉公へ手柄にする。 喜觀 この上は、順喜觀が加勢をして皆殺し。 ［ト書］ ト駈け込まうとする。 高景 ソリヤ。 ［ト書］ ト聲かける。ト橋がゝりより組子四人、バラ／＼と出で。 侍ひ 腕まはせ。 ［ト書］ ト順喜觀を取卷く。「どつこい」と見得になる。ト奧よりバタ／＼にて、隼人、走り出る。 高景 吉川隼人。して、五右衞門を召捕つたか。 隼人 ハツ、組子の面々番手を定め、家内は勿論、天井、簀子も引きはなし、詮議を致しますれど、石川五右衞門、風を喰ひしか、かいくれ行くへが知れませぬ。 りつ そりや、こちの人は 喜觀 行くへが知れぬとは。エヽ、忝ない。 高景 知れぬと云うて高で破ら家。また、八方を取圍めば、蟻の這ひ出る所もない。裏は一方、廣見の藪。人數を分けて探せ。 隼人 ハツ、畏まりました。 ［ト書］ ト奧へ走り入る。 高景 組子ども、順喜觀を搦め捕れ。 喜觀 惡く寄つたら、撫切りぢやぞ。 捕手 うぬ。 ［ト書］ トたてになつて、順喜觀、皆々を橋がゝりへ追つて入る。此うち奧にて「アリヤ／＼」と聲して、提灯、松明にて組子馳せ違ふ。お律も奧へ入る。こなしあつて 高景 この上は五右衞門を。 ［ト書］ ト行かうとする。 惣右 待つた。 ［ト書］ ト惣右衞門、奧より出る。 高景 待てとは。 惣右 最前の捕り繩の御返事、五右衞門に繩かけてお渡し申す。 高景 惣右衞門、見事、其方が。 惣右 聟に繩かけるは、斯う。 ［ト書］ ト諸肌脱ぐ。切腹して居る。 高景 フウ。汝が最期は聟が代り、この場を見遁がしくれとの頼みか。 惣右 如何にも。我が本名、竹地が家來、海田新吾、謀叛人の餘類。我が首取つてこの場の功を立て、聟の命を。 高景 ハテ、敵ながら天晴れの忠臣。 ［ト書］ ト奧より隼人、捕り手皆々出で 隼人 如何やうに詮議いたしても、五右衞門が在所相知れません。 高景 すりや、取逃がしたか。 惣右 エヽ、忝ない、サア。 ［ト書］ ト首を差延べる。高景、首をボンと切る。 隼人 して、五右衞門は。 ［ト書］ ト高景、思案して、片木を取つて來て、惣右衞門が血汐にて書きつけ、花道際へ、制札のやうにして立てる。 ［隼人］ その制札は。 高景 「早川高景、汝が實父、此村大炊之助並びに舅、海田新吾を、手に掛くるものなり。舅の敵無念に思はゞ、何時なりとも勝負を遂ぐるものなり。早川高景。」 隼人 すりや、この高札にて 高景 五右衞門が行くへも知れん。 ［ト書］ ト高景、隼人こなしあつて向うへ入る。舞臺しんとなり、五右衞門、冠り裝束にて出て、こなしある、トお律、順喜觀も橋がゝりより走り出で、兩人、五右衞門を見て、合ひ方。 りつ ヤア、こちの人。 喜觀 御主人。 五右 高景が計略にて、我れを召捕らんと、百萬騎を以て取卷くとも、物の數とも思はぬ某。女房は術を以て桃山へ入り込め。まつた順喜觀は、洛中の手下を語らひ、聚樂の御所へ忍び入り、久秋、御臺をぶち殺せ。 りつ そんならわたしは桃山へ。 喜觀 某は聚樂の御所へ。 五右 兩人ともに、ぬかるな。 兩人 ハア。 りつ して、お前は。 五右 我が事は氣遣はずと、兩人ともに、合點かな。 兩人 そりや、我れ／＼は 五右 早く行け。 二人 ハツ。 ［ト書］ ト順喜觀、お律こなしあつて、橋がゝりへ走り入る。五右衞門、いろ／＼あつて、最前の片木に書きし高札を讀み下し 五右 役にも立たぬ、ほててんがう。 ［ト書］ ト取つて、懷へ入れ ［五右］ 最早子の刻、陰の兆し、内裏へ忍ぶ刻限。 ［ト書］ トしづ／＼花道の中程まで行く。トどんちやん。靜かなる遠攻めになる。五右衞門、ヂリ／＼後へ戻り ［五右］ 思ひ掛けなき貝鉦、太皷。 ［ト書］ ト空をキツと見て ［五右］ 今宵の星の分野。 ［ト書］ ト指を繰り ［五右］ 虚空、室壁は南方の宿星、井鬼、柳星、張翼軫は北に手拱す。 ［ト書］ ト此うち空を見い／＼、ヂリ／＼と廻り ［五右］ 火星、金星を尅するは………すりや高景が我れを出し拔き、搦め捕らんと計るか。ハテ、しほらしい奴ぢやなア。 ［ト書］ トこなしある。此うち花道より隼人、軍藏、橋がゝりより部屋中、殘らずバタ／＼と出で、五右衞門を取卷く。 皆々 やらぬぞ。 ［ト書］ ト五右衞門キツと見て、手裏劍を看板へハツと打つ、舞臺へ一面の網かゝる。 ［皆々］ これは。 ［ト書］ ト五右衞門こなしあつて、よろしく ひやうし幕 [1] A character here in our copy-text is illegible. 大切 桃山御殿の場 役名＝＝腰元、あゆ葉。 同あげ葉。 大明太子。 黒崎彌藤二。 小西妹、千束。 お通姫。 傾城、九重。 篠井熊太郎。 傾城、花橘。 御臺。薗生の方。 五右衞門女房、お律。 早川高景。 石川五右衞門本名惟任左馬五郎。 小西女房、唐織。 高景女房、岩浪。 眞柴金吾久秋。 順喜觀。本名加藤虎之助。 瀬川采女。 眞柴久吉。 造り物、見附け一面の網代垣。方々に桃の幹花盛り、隨分見事に。舞臺前、井戸に井筒掛け、すべて桃山の御殿、庭の内の模樣。方々に毛氈掛け、床几直しある。幕明く。 ［ト書］ ト三味線入りの壬生囃子になる。ト向うよりお通姫、衣裳、裲襠、病ひ鉢卷にて、千束、あゆ葉、あげ葉、その他腰元大勢附き出る。皆々本舞臺へ來る。 皆々 申し、お姫樣、この前栽の桃の花盛り、御覽遊ばして、ちと浮き／＼なされませいなア。 千束 ほんに、いつぞやから、お姫樣のお物案じ、お氣もじも勝れぬ樣子。今日はちつとお慰みの爲、岩浪さまのお勸めに依つて、この前栽の桃の花盛りを御覽に入れんと、わたしらまでお供いたしたに、矢ツ張りお勝れなさらぬ樣子。申し、岩浪さま、こりやどうしたら、ようござりませうぞいなア。 岩浪 サア、お姫樣の御病氣は、只うつら／＼と物思ひ、父君久吉公にも、めでたう御凱陣遊ばしたれば、夫高景どのに勸めて、お姫樣のお願ひの叶ふやうにと、思うて居りまするわいなア。 あげ お姫樣のおむづかりで、共にわたしらまでも物案じ。世上は春でも心は秋の夕暮れ、どこやらが物淋しうござりまするわいなア。 あゆ 申し、お姫樣、其やうにお案じなさらずと、花でも御覽じて、お心をお慰めなされませいなア。 ［ト書］ トお通姫、始終物案じのこなし。 皆々 申し、お姫樣、矢ツ張りお心は勝れませぬかえ。 お通 忍ぶれど、色に出にけり我が戀は、物や思ふと人の問ふまで。自らをいさめんと、岩浪、千束、皆の志しは嬉しいけれど、存らへ居ても、所詮浮世に樂しみのない自ら。いつそ死にたうござるわいの。 岩浪 また其やうな事を御意遊ばす。併し、お道理でもあり、なんぼう四海の主久吉公の姫君でも、任せぬものは戀の道。 あけ ほんに、心に任せぬものは、双六の賽と加茂川の水、思ふ戀路と、帝さまも仰しやつたではござりませぬか。 千束 そしてマア、お姫樣の戀路とは、戀人はどなたでござりますぞいなア。 あげ それを今まで、あなたは、お知りなされぬかえ。 千束 サア、誰れでござりませうぞいなア。 岩浪 お姫樣の戀人は誰れあらう、今の世の業平と呼ばれる、久秋さまの御家人、瀬川采女さまぢやわいなア。 皆々 エヽ、お姫樣の戀人は、瀬川采女さまでござりまするか。 千束 申し、その瀬川采女さまは、お袖判の紛失、その御詮議でお行くへが、知れぬぢやござりませぬか。 あゆ ほんに、瀬川采女さまなりや、わたしらでも戀煩らひをするわいなア。采女さまも、辛氣な。お袖判とやらの詮議は抛つて置いて、早う戻つて、お姫樣の戀路を叶へたがよいわいなア。 あげ それが自由になるものかいの。 お通 采女の行くへが知れぬが、自らが病氣の種。いつぞや櫻のお花の時、誓願寺の太皷の役、その折見染めた初戀。なんと云ひ寄るよすがもなく、思ひはかた／＼、自らばかり。どうぞ采女に逢ひたい。顏が見たいわいなア。 皆々 そりやお道理でござりまする。 岩浪 これはしたり、皆樣。そりや道理でござりますると、お姫樣をお諫め申さうとはせず、共々に其やうに云うては、却つてお心が結ぼれる。サア／＼、これから、ちとお庭をお拾ひなされて、泉水のお茶屋で、持たせしさゝへを開きませう。 千束 それ／＼。わたしが、拙ない琴の組でもお聽かせ申しませう。 あげ こりや、ようござりませうわいな。 皆々 サア／＼、お姫樣、お越し遊ばしませい。 ［ト書］ トいろ／＼勸める。お通姫、始終すまぬ思ひ入れあつて お通 傳へ聞く、官女采女は、奈良の帝に焦れ、叶はぬ戀路を諦らめて、猿澤の池へ身を沈めしとか聞く。自らも、所詮及ばぬ戀路、この井戸へ身を沈め、死なば、思ひはあるまい。さうぢや。 ［ト書］ ト井戸へかゝらうとする。皆々留めて 千束 滅相な、お姫樣。如何に戀路が叶はぬというて、お果て遊ばしては、父君、御臺樣のお歎き。必らず其やうな事を思し召されまするな。 岩浪 兎角縁と月日を待て、と申しまするぢやござりませぬか。 お通 イヤ／＼、存らへてゐても、所詮、采女に逢ふ事は叶はず。自らは疾から覺悟極めて居るわいの。 皆々 それでも、申し、 お通 イヽヤ、放して。 皆々 お待ち遊ばせ。 ［ト書］ ト皆々いろ／＼立廻りあつて留め、よろしくお通姫、「南無阿彌陀佛」と前の井戸へ飛び込む。 皆々 ヤア、お姫樣は入水。 ［ト書］ ト驚ろく。岩浪こなしあつて、井戸を見て 岩浪 ハテ、心得ぬ。今お姫樣の入水、井の内に水音もせず。樣子を見るに、水のあいろも見えぬ闇まぎれ。こりや正しく空井戸。 皆々 そんなら、この井の内は。 岩浪 何にもせよ、詰所の武士はどなたでござる。お姫樣の一大事。これへお出でなされ。 熊太 ハアヽ。 ［ト書］ ト橋がゝりより筒井熊太郎、上下にて出る。 ［熊太］ 詰所の當番は、筒井熊太郎でござる。 岩浪 熊太郎どの、只今、お姫樣には、覺悟を極めて、この井戸へ入水なされました。 熊太 エヽ。 ［ト書］ ト恟りする。 岩浪 井の内の樣子合點がゆかぬ。正しく空井戸。この内へ入つて、お姫樣の御安否を。 熊太 成る程、心得ました。 ［ト書］ ト上を刎ね、股立ち取つて井の内を見て、 ［熊太］ あいろも見えぬ闇まぎれ。ムウ。 ［ト書］ トこなしあつて、榮螺の火をとぼしたを取つて來て ［熊太］ これを以つてお姫樣の御安否を。 千束 オヽ、出かしました、熊太郎さま。それよ、海士の謠に倣うて、お前の腰に繩を。 あげ オヽ、それ／＼。 ［ト書］ ト幕の綱を皆々外し、繼ぎ合はして熊太郎の帶に附ける。 熊太 天晴れ女中方の氣轉。拙者は井の内へ。 ［ト書］ ト飛び込む。皆々右の繩をたぐり下ろす。それなり後じさりをして、橋がゝりへ入る。ちよん／＼にて返し ト上より黒幕下りる。柴垣廻る。舞臺眞暗がりになる。ト向うより采女、探り／＼出る。ト橋がゝりより下才一人、榮螺に火をともして出て來て、花道にて采女と行き合ひ、互ひに合點の行かぬこなし。 下才 わりや誰れぢや。 采女 わりや誰ぢや。 下才 おりやおれぢやが、合點の行かぬ。わりや爰へどうして來たぞ。 采女 サア、不思議なはこの身の上。死ぬる命をお律どのの情にて、思はず爰へ來たが、ても面妖な。 ［ト書］ トこなし。 下才 爰へ來るとは、なんでも敵の廻し者。われを。 ［ト書］ ト鶴嘴にて打つてかゝる。采女、摺り拔け留めて 采女 こりや滅相な。何とする。 下才 この拔け道を知られては、海田新吾どのや、おいらが身の上。それで。 ［ト書］ トまた打つてかゝる。采女よろしく立廻りあつて、右の鶴嘴をもぎ取り、鶴嘴にて下才を殺し、こなしあつて榮螺を取り上げ、死骸を見て、惣右衞門が遣つた五十兩の金を取り 采女 ても、ひやいな。大佛より爰までもう十四五町も來たであらうが、矢ツ張り行く先の出所も知れず。こりやマア、どうしたものであらうぞ。 ［ト書］ ト思案する。ト此うち向うよりお菊、そろ／＼探り出で、采女を見て きく ヤア、采女さん。 ［ト書］ ト取りつく。采女、榮螺にてお菊を見て 采女 其方はお菊。爰へはどうして。 きく サア、拔け道ぢやと聞くと、お前の跡を慕うて、爰まで來ましてござんすわいなア。 采女 ハテ、そりや、ようおぢやつたなう。併し、其方と同胞でない樣子は知れたれど、紛失のお袖判は、大方兄者人の手にあれど、弟の身で刃向はれず。所詮、存らへられぬこの采女。 ［ト書］ トしいをりとなる。 きく なんのいなア。もう斯うなつたれば、お袖判も何も要りませぬ。幸ひ人の來る氣遣ひのないこの拔け道、爰らでお前と女夫になつて、暮らして居たうござんすわいなア。 采女 滅相な。なんぼ女夫になりたいと云うて、土龍のやうにこの土の中で、どう女夫になられるもので。幸ひのこの榮螺、この明りで出る所を尋ねて見よう。おぢや。 ［ト書］ ト此うち橋がゝりより、また下才、榮螺を持たず、探り／＼出て 下才 コレ、道で榮螺の火を消して、難儀をする。大佛までは余ツぽどの道ぢやが。 ［ト書］ ト采女この聲を聞いて、こなしあつて、お菊が手を引き、榮螺を隱し行く。下才、行き當り ［下才］ 誰れぢや。何者ぢや。 ［ト書］ トきつとなつて、探る。采女、探り寄つて、何やら囁やく。 ［下才］ ムウ。貴殿は海田新吾どのか。 ［ト書］ ト采女こなしあつて、袖を口に當て 采女 如何にも海田新吾ぢや。コリヤ、手下の下才。 下才 ハアヽ。 采女 最前、此方の家から、この拔け道へ出て來たが、出る所がとんと知れにくいが、定めて其方が知つて居るであらうが、どうぞ迷はぬやうに教へてくれ。 下才 ムウ。そりや、かねて申し合はした通り、桃山の御殿へござつて、御本望をお遂げなさるゝのか。 采女 本望でも、八品でも、不受、不施でも大事ない。早うお經の功力で明りが見たい。 下才 お氣遣ひあられな。桃山へはこれより程近し。それに附いて、先達て、仰せられし桃山へ忍び込み、御殿細見の繪圖。 ［ト書］ ト采女に渡す。采女、取つて 采女 そんならこれが、桃山の御殿の繪圖か。 下才 ハツ。又この劍は大功丸。先達て久次が奪ひ取りしを取返し、寶藏へ籠めありしを、某やす／＼奪ひ取りましてござりまする。 采女 ヤア。 ［ト書］ ト恟りしながら、引ツたくり ［采女］ 出かした。其方に褒美は、ソリヤ。 ［ト書］ トいま取つた金をやる。 下才 エヽ、忝ない。 采女 コリヤ、其方は早う内へ行て、おれが去ぬるまで待つて居てくれ。 下才 然らば拙者は大佛へ。 采女 早う。 下才 ハツ。 ［ト書］ ト探り／＼、向うへ入る。采女、とつくりと透し見て 采女 ア、嬉しや。もうよい。 きく 明りを見せても大事ござんせぬかえ。 ［ト書］ ト榮螺を出す。 采女 コレ、お菊。思ひ掛けなうこの劍、御殿の繪圖まで手に入つた。 きく これを手柄に、どうぞお前の身の上を。 采女 イヤ、どうあつてもお袖判を取戻さねば、云ひ譯は立たぬわいの。 ［ト書］ ト此うち橋がゝりより、お通姫出掛け、采女を見て お通 ヤア、其方は、瀬川采女。 采女 お前は。 お通 コレ、其方に年月焦れた、小野の通ぢやわいなう。 きく 申し、小野のお通さまとあれば、乳母の物語り、お前の 采女 コレ、なんにも云ふまい。 お通 采女、逢ひたかつたわいなう。 ［ト書］ ト取りつく。采女ちやつと榮螺の火を吹き消し、逃げようとして暗いゆゑ、「申し」とお菊、お通、采女を尋ねる。三人よろしくあると、よき所にて熊太郎、栄螺に火をともし、橋がゝりより出て來る。ト矢ツ張り切り幕の内より綱出で、熊太郎の帯に附けてある。右榮螺の明りにて皆々顏見合せ 熊太 瀬川采女。お姫樣。 お通 こなたは熊太郎。爰へはどうして。 熊太 何にもせよ、お袖判紛失の科人采女。 ［ト書］ ト采女にかゝる。采女、これと立廻りになる。お菊とお通姫、熊太郎を支へる。右四人よろしく立廻り、いろ／＼あつて、トヾ采女逃げようとするを、その帶にお菊とりつく。又お菊の帶にお通姫取りつき、お通に熊太郎取りつく。右四人並んで花道の方へ行く。ト橋がかりの内より熊太郎の綱を引く、これにて四人いろいろあつて、段々後じさりにて本舞臺へ戻つて來て、橋がゝりの内へ四人ともに引ツ込む。返し。 道具、元の前栽へ戻る。 ［ト書］ ト初手の人物岩浪、千束、あげ葉、あゑ葉、子供、侍ひ大勢、右井戸の綱を引いて居る。ト前の井戸より熊太郎、お通姫、お菊、采女、段々に上がつて來る。ト皆々こなしあつて 岩浪 ヤア、お姫樣。御安泰にござりましたか。 千束 お前は、瀬川采女さま。 皆々 こりやどうぢや。 采女 早川の奧方。何れも。 ［ト書］ ト驚ろく。 お通 覺悟極めし自ら、不思議に存らへ、采目に巡り逢うたわいなう。 きく そんなら、申し、爰は桃山の御殿でござりまするか。 熊太 何にもせよ、詮議のある瀬川采女。ソレ、侍ひども、繩かけい。 侍ひ ハツ。 ［ト書］ ト皆々取卷く。采女、お菊を圍ひ、岩浪はお通姫を圍ふ。 岩浪 コリヤ、熊太郎どの、理不盡な。何召さるゝ。 お通 采女に過ちがあると、自らは生きて居ぬぞや。 熊太 お袖判紛失に依つて、行くへの知れぬ采女が、この御殿へ堀り拔きし拔け道に、忍びしは仔細あらん。繩掛けて久吉公の御前にて、詮議する。ソリヤ。 侍ひ 腕廻せ。 采女 必ず聊爾せまいぞ。 岩浪 采女どのに詮議あらば、及ばずながら、高景が妻岩浪。 熊太 然らば、采女を次の間へ。 千束 お姫樣も、御一緒に。 熊太 サア、采女、歩め。 采女 サア。 皆々 サア／＼／＼。 ［ト書］ ト皆々よろしく見得、こなしあつて、橋がゝりへ熊太郎附け廻し、ヂリ／＼と皆々入る。 右の桃、柴垣、殘らず引いて取る。 ［ト書］ ト二重舞臺、一面の御殿、簾を下ろしある。東西、塗り骨障子屋體。飾り附け見事に、天王立ち打ちかける。ト西の方より大名一、二、東より三、四、何れも素袍、掛け烏帽子にて出で、東西の障子屋體の前へ直る。ト橋がゝりより唐織、赤前垂れに置き手拭にて、豆腐箱を持ち、臆病口より黒崎彌藤二、衣裳、麻上下、爼に鯛を載せ、庖丁、眞名箸を添へ出で、兩人よろしく直る。始終此うち天王だち。ト眞中の簾卷き上げる。ト久秋、冠り裝束。九重、天冠、十二一重にて、兩人二疊臺に直り居る。この後に立雛の形にて立つて居る。腰元、官女にて、別れて直り居る。この見得、皆々よろしく、天王立ちを微める。 唐織 今日彌生の節句を幸ひ、我が君久吉公、異國征伐めでたう御凱陣遊ばしてお喜びにつき、若君金吾久秋公には、今日より攝政關白の御位に昇進あり、即ちお裝束附けも雛祭に表し、九重さまは女雛、久秋さまは男雛、御近習の面々は立雛、隨身、或ひは仕丁、又は御家臣のおかもじは、官女、端下の女に出立つも、君を祝する彌生の御祝儀。憚りながら、おめでたう存じまする。 久秋 ホウ、小西與十郎が妻の唐織、其方の今日のその姿、どうも云へぬ。父君の仰せに依つて、關白形の裝束附けも、雛祭りとは、時候に叶うた好い思ひ附き。九重が女雛、あの窮屈さうな顏見や。それよりは黒崎彌藤二が料理人の姿、とんと正眞の雛の料理人。近習の者が爰を大事と勤め居る皆の顏、どうも云へぬ／＼。 彌藤 誰れあらう、久吉公の家臣、黒崎彌藤二と云はるゝ武士が、雛の料理人になるも、我が君の御凱陣といひ、久秋公の關白形の御祝儀なればこそと、斜に構へて居りまする。 九重 ほんに、あられもない。わたしまでが同じやうに、如何に我が君樣の御意ぢやと云うて、この十二一重に天冠、二疊臺の上に居るも、勿體ないやら、耻かしいやらで、胸がどき／＼致しますわいなア。 皆々 今日の御祝儀、我れ／＼は立雛の役目。 大三 また守護の役目はこの四人。晝夜勤番怠りなく、相勤めまする。 大一 我が君大領久吉公には、日本は愚か、異國まで、切り隨へ給ふ天晴れの名將。 大二 かゝる名君に隨ふは、武士の冥加に叶ひしと申すもの。當時、草もゆるがぬ眞柴の御威勢。 大四 民百姓は泰平を謳ひ、御代穩かに祝しまするも 彌藤 我が君の武威の徳。追ツつけ久秋公の御代ともならば 大二 猶も榮える君が代の、四海安全。 一四 五穀豐入。 三二 今日の吉例。 彌藤 凱陣の喜び。 皆々 千秋萬歳、只々おめでたう存じまする。 ［ト書］ ト在郷唄になり、向うより順喜觀、木綿やつし、麻上下、三方に菱餅を載せ、お律も同じく木綿やつし、三方に菱餅を載せ、兩人とも在郷者の形にて出て りつ コレ／＼、霧畑村の與茂九どの。其やうにまんがちには、行かぬものぢやわいの。 喜觀 何を岡村のおべくが云ふやら。毎年の御嘉例、十月の亥の子と三月節句に、津の國能勢郡霧畑村から、内裏樣と四海の武將へ、草のかちんを差上げるが、此方の村の規模ぢやに依つて。 りつ そりや岡村も同じ事。それで毎年誘ひ合はして、連れ立つて上るぢやないかいの。 喜觀 上るに依つて、斯う連れ立つて來た事ぢや。このかちんを早う差上げねばならぬ。 りつ サア／＼、それがこなさまの、まんがちといふものぢやわいの。 喜觀 まんがちでも、まん直しでも大事ない。自體、男より女子が先へ行くといふ事はない事ぢや。 りつ イヤ、あるわいの。男より女子が先へ行く證據は、この草のかちん。此やうに菱に取つたが女子の體。また男の體をしたは五月の粽。五月より三月は早い菱のあも。それで女子が先へ行く。ぢやに依つて、わしが先へ納めにやならぬ。 喜觀 イヤ／＼、この餅の菱にして、三角なは女子ではない、こりや男の體ぢや。 りつ 三角が、どうして男の體ぢや。 喜觀 ハテマア、とつくり考へたがよい。丸いやうでも三角なが男の物ぢや。それで男のおれが、先へ行くといふが誤まりか。 りつ イヤ／＼、どう云はつしやつても、女子が先へ行く。 喜觀 これはしつこい。女子は遲う行くものぢや。 りつ イヽヤ、先ぢやわいの。 ［ト書］ ト此うち始終入れ替つて、せり合うて居て りつ ハテ、わしが先ぢや。 喜觀 イヤ、おれぢや。 ［ト書］ ト兩人やかましういふ。 大四 ヤイ／＼、騷がしいが、何事ぢや。 兩人 ハア。 ［ト書］ ト兩人本舞臺へ來て、辭儀して 喜觀 ハイ／＼、私しは津の國能勢郡霧畑村の百姓でござりまする。 りつ 私しも同じ郡、岡村の者でござりまする。 喜觀 毎年の御嘉例、草のかちんを納めに上りましてござりまする。 唐織 成る程、毎年の吉例、津の國、岡、霧畑の兩村より、草のかちんを差上げるとは、自らも聞き傳へて居るが、二人ともに、奇特に、よう上りやつたなう。 喜觀 ハイ／＼、よう上りましてござりまする。………コリヤ、おべく、あれ聞いたか。あの通りぢや。あなた方でさへ、おれには、よう上つたと仰しやるわいやい。 りつ なんの、こなさんの事ぢやない。ありやわしが事ぢやわいなう。ハイ／＼。あなたの仰しやる通り、よう上りましてござりまする。いつも父樣が上られますけれど、今年はどういふ事にや、疝氣が起りまして、橙を煎じて飮ますやら、茅花の穗を取り歩くやら、家内はその事ばつかりにかゝつて居ります。ところに、三月の節句、毎年の捧げ物、草のかちんを搗かねばならず、蓬を引くか、揃へるか、上々樣へ献じる大事のあも、母さまもあつたふた、芥でもあつては惡いと、汲み立ての水ですゝいだ上、夜に日に繼いで、より出したわらしべの、痺れ切らして京上り。霧畑村へも誘ひ合はせ、禁裏樣から此お館へ、草のかちんの初物、毎年の嘉例、外してはならぬと、あつたふた。躄の居計らひ。父樣に早う／＼とせつかれ、髮もはらげず、ツイくる／＼と、淀の川瀬の、水車も見ようし、大佛さまも拜まうと存じまして、父樣の名代に上りましたわいな。 喜觀 ても、よう口のはしやいだ女子ぢや。誰れが聞かうとも云はぬに、ベリ／＼ベリ／＼と女子だてら、發才にしやべると、猿に顏かゝれて、イヤ、猿は、爰では差合ひぢや。ハヽヽヽヽヽ。必らず久吉さまの事ではござりませぬ。 ［ト書］ ト彌藤二を見る。彌藤二、睨む。 ［喜觀］ なんの云うても、云はいでも大事ない事を云うて。あなたを見たがよい。怖い顏してござる。とんとあなたのお顏は ［ト書］ ト云はうとして ［喜觀］ どつこい。また麁相云はうとした。 ［ト書］ ト口を我が手に捻り上げる。 彌藤 ヤイ／＼、百姓の仇口きかずと、あれに久吉公もござる。そのかちんをちやつと差上げ、次へ立つて嘉例の通り、御酒を戴き居らう。 喜觀 ハイ／＼、それを待つて居りました。あれへ差上げませうか。 ［ト書］ ト三方を持ち、行かうとするを、お律、引き留め りつ コレ／＼、わしが先へ差上げる。 ［ト書］ ト行かうとするを、順喜觀留めて 喜觀 コリヤ、どう云うても、霧畑村が先ぢや。 りつ イヤ、岡村が先ぢや。 喜觀 イヤ／＼、おれぢや。 りつ イヤ、こちぢや。 ［ト書］ ト又せり合ふ。 大三 ヤイ／＼、騷がしい。又せり合ふか。控へ居らう。 岩浪 コレ／＼、二人とも、其やうにせり合はずと、一緒に差上げたがよいわいの。 喜觀 ハイ／＼、左やう致しませう。………ソレ見たかな。おれが一緒に行かうと云ふものを。 りつ なにを。めんめが先へ、行かうと云うてから。 ［ト書］ ト兩人、互ひに口の内で、ぼやき／＼、二重舞臺へ三方を直し 喜觀 ハアヽ。毎年の御嘉例、津の國能勢郡霧畑村の百姓。 りつ 同じく岡村の百姓。 兩人 草のかちんを差上げまする。 久秋 ホヽオ、例年の式、父上にも滿足に思し召さるであらう。 兩人 ハア。 ［ト書］ ト爰にて顏見合ひ 久秋 ヤア、其方は。 喜觀 エヽ。 久秋 大炊の館で逢うた、下郎の八田平。 九重 申し、久秋さま、最前からこれにて聞いて居りましたが、氣の輕い二人の衆、あの衆達は夫婦でござりますかいな。 久秋 イヤ／＼、あのせり合うた樣子では、女夫とは見えぬわいの。 九重 それでも好い仲の戀いさかひと、睦まじ過ぎると痴話喧嘩とやら、矢ツ張り女夫でござりませうぞいな。 久秋　 イヽヤ、女夫ではあるまい。 九重 イヤ、女夫でござります。 久秋 イヤさうぢやない。 ［ト書］ ト兩人せり合ふ。 喜觀 ハアヽ。こりやこちらの喧嘩が傳染つて、生きた雛樣が、せり合うてござる。 りつ ありや、こな樣とわしが、女夫ではないかと仰しやるのぢやわいの。 喜觀 そりやおれも知つて居る。おれが自慢する筈ぢや。どうでも男は男だけ、智惠がぶんぢや。 りつ そりや、どうしてえ。 喜觀 ハテ、こちらのひら／＼の附いてある女子樣は、貴樣とおれとを、女夫ぢやと云はしやる。又あちらの天神さまは、イヤ、さうでないとのせり合ひ。 りつ ほんに、來る道すがらも、其方とわしを女夫ぢやと思うて、なんのかのと煽てたが、わしや煩うてならなんだわいな。 喜觀 コリヤ、云ふな。既に以て、お花半七の道行に「見れば、アレ／＼、乘合ひの船に、女夫か、」と語つた。「か」といふのが、淨瑠璃の性根ぢや。「か」の字が疑ひの心で、か。 りつ か。 喜觀 か、か。 りつ エヽ、否な。また嚊といふのか。わしや、こなさまの女房ではないぞや。 喜觀 どこに、女房ぢやと云うた。 りつ それでも、嚊と云はしやんした。 喜觀 嚊と云うたは、今の女夫か、か、かのかぢやわいやい。 りつ なんの事ぢや。 彌藤 ハヽヽヽヽヽ。默つて聞いて居れば、なか阿房らしい、面白い奴等ぢやわい。 岩浪 ほんに、二人とも、氣さくな衆でござりまする。 久秋 目通りに置いたら、好い慰みぢやなう、九重。 九重 サイナア、廓の幇間さま方よりは、嫌味がなうて面白うござりますわいな。 喜觀 先づ、お氣に入つて、嬉しう、有り難う、忝なうござります。 ［ト書］ ト慇懃に云ふ。皆々顏見て 皆々 ハヽヽヽヽヽ。 ［ト書］ ト笑ふ。臆病口バタ／＼にて、采女、お菊、お通姫、岩浪、千束、子供皆々、熊太郎、侍ひ出で 熊太 ソリヤ。 侍ひ 動くな。 ［ト書］ ト取卷く。順喜觀、お律、恟りして 兩人 こりや爰には居られぬ。 ［ト書］ ト兩人、橋がゝりへ逃げて入る。 彌藤 熊太郎どの、こりや何事でござるな。 岩浪 こりや何事でござります。あれに久秋公もお渡りなされまするが。 ［ト書］ ト采女こなしあつて 采女 ナニ、久秋公とは。 ［ト書］ ト見て ［采女］ 誠に若君。 久秋 ヤア、瀬川采女。 九重 ほんに、采女さま。花橘さま。 きく 九重さま。殿樣。お久しうござります。 采女 先づ、久秋公には、御安泰の御樣子、恐悦至極に存じまする。 熊太 サア、采女、あらがはずと繩かゝれ。 久秋 待て、熊太郎。何ゆゑに采女に繩かけるぞ。 お通 采女に繩かきやるなら、自らが 岩浪 先づ、お待ちなされませ。あれに兄君もお渡りなれば、事の樣子をとくと糺した上。 千束 お姫樣、必らず短氣をお出しなされますな。 岩浪 熊太郎さま、久秋公のお詞、何ゆゑ采女さまには、繩をおかけなさるゝな。 熊太 瀬川采女は謀叛の餘類、殊に、お袖判の紛失詮議と云うて、行くへ知れぬところ、奧庭の空井戸より拔け道をしつらへ、戀で仕掛けて、お姫樣を囮にして、我君久吉公を討たんといふ手段。 采女 全く采女、左やうな儀はごごらぬぞ。 岩浪 お姫樣は入水の覺悟。不思議に采女さまに、お逢ひなされて右の仕儀。 熊太 すりや又、なんで、奧庭の拔け道に采女が居つた。 采女 サア、その儀は。 熊太 久吉公を討つといふ企みか。 采女 イヤ、全く。 熊太 すりや、云ひ譯あるか。 采女 サ、それは。 熊采 サア／＼／＼。 久秋 コレ、采女、どういふ譯ぢや。ちやつと云ひ譯を。 九重 橘さまも、共々に。 きく サア、その申し譯は 唐織 どうでござります。 采女 この身の潔白は、水晶輪なれど、この場にては、あからさまに、どうも、申し譯が 熊太 立たずば、ソリヤ。 侍ひ ハツ。 ［ト書］ トかゝる。ト岩浪、唐織支へて突き廻す。熊太郎行くを、お通姫を圍うて千束留める。雛の形四人。 四人 我れ／＼が繩ぶたうか。 ［ト書］ ト采女を取卷く。皆々よろしくある。ト向うより 呼び 御臺樣のお入り。 久秋 ナニ、母上。 采女 すりや御臺所の。 皆々 お入りとな。 采女 ホイ。 ［ト書］ トこなしある。四人「うぬ」と、皆々もキツとなるを 岩浪 待つた。 久秋 皆の者、出迎へ。 皆々 ハアヽ。 ［ト書］ ト太皷、謠になり、向うより薗生の方、衣裳、裲襠にて、侍ひ大勢連れ、出て來て、花道の角へ來る。 皆々 御臺樣、お入りあられましたか。 薗生 皆の者、出迎ひ大儀。瀬川采女。 采女 ハツ。御臺樣には御勇健にて。 薗生 姫が戀路より拔け道の樣子、其方の身の上、先達て岩浪よりの火急の知らせゆゑ、あらまし聞きましたわいの。 采女 面目ない御對面を申し上げます。 ［ト書］ トこなしある。 皆々 イザ、あれへお通りあられませう。 ［ト書］ ト薗生の方、二重舞臺へ直る。 薗生 久秋。九重。我が君樣の御機嫌よく、今日の吉例、其方の關白形、雛の次手に打晴れての祝言、取結ぶは母の役。 九重 何と申しあげませうやら、有り難うござります。 久秋 父上久吉公、異國征伐めでたう御凱陣の上、この桃山の御殿にお入り。母上にはまた聚樂の御所より、日毎のお見舞ひ、御苦勞に存じまする。 お通 申し、母樣、今日の樣子、御存じの上ならば、どうぞ采女と 薗生 添はしてくれと云やるのか。 お通 ハイ。 熊太 ヤア、ならぬ／＼。采女は謀叛の餘類、詮議あれば繩ぶつて、白状せねば火水の拷問。 薗生 それには及ばぬ。 熊太 エヽ。 薗生 采女、勘當の身を以て、拔け道よりこの館へ來たは 采女 一つのお願ひ。 薗生 我が君へ取次ぎして、くれいと云ふのか。 采女 ハツ、憚りながらその仔細は、 ［ト書］ ト拔け道にて腰に差いた鶴嘴を持つて、思ひ入れあつて薗生の側へ行き ［采女］ 我が君久吉公へお願ひとは、この通りでござります。 熊太 そりや、金山の下才の用ふる、鶴嘴といふ物を 薗生 ムウ、すりやこの品は、下才が用ふる鶴嘴とやらいふ物な。 ［ト書］ トじつと見て、こなしあり。 采女 その鶴嘴にて、我が君へ御臺所のお取次は、餘の人よりは鶴の一聲。御勘當の身を顧みず、女を連れて推參いたせしも、何卒拙者が願ひ、お聞き屆け下さらば、生生世々の御厚恩と、如何ばかりか有り難う存じます。 薗生 それ鶴は枯木に巣を組まず、諸鳥に勝れて心素直な鳥とやら。又、我が子を愛しみ深く、巣籠りと云うて、子を思ふ唱歌もあり。ムウ。何にもせよ、氣遣ひしやんな。采女、我が君久吉公へは、自らが、とくと取次しませうわいの。 采女 エヽ、有り難うござります。 熊太 すりや詮議のある采女を 薗生 繩掛けるに及ばぬ。自らが預かつた。番人は采女が連れのその女。 きく エヽ、そんならわたしを。 薗生 傾城の花橘、よう知つて居る。 久秋 すりや花橘を 薗生 采女が番人、姫は添へ人。 お通 エヽ、有り難うござります。 薗生 久秋、九重は、その姿にて我が君樣へ、自らと一緒に 九重 お目見得いたしましても、大事ござりませぬかえ。 薗生 なんの大事があらう。 唐織 私しらも、お取持ち致しませう。 熊太 なんの事ぢやい。折角人に骨折らして。 彌藤 御臺樣のお執成し。 熊太 殘念な、うぬ。 薗生 姫。花橘。采女を伴へ。 通菊 アイ。 薗生 サア、皆の者、奧へ。 皆々 先づ／＼、お入りあられませう。 ［ト書］ ト唄になり、薗生、采女、お菊、九重、岩浪、お通姫、千束、皆々こなしあつて、奧へ入る。ト跡に熊太郎、彌藤二殘り、こなしあつて 彌藤 熊太郎、かねて云ひ合はしたのに、今の御臺の贔屓口、ありやマアなんの事ぢや。 薗太 なんの事やら、あんまり阿房らしいのは拙者。あの姫にうツ惚れ、これまでちよこ／＼口説けども、とんと得心せぬ。又せぬも道理か。瀬川采女に、あの通りうツ惚れ居るもの。 彌藤 采女と其方なら、見替へさうなものぢや。併しこの上は、何かの手番ひを、急に取計らつて、久吉も、御臺も 熊太 コレ。人が聞けば、互ひの身の上。 彌藤 然らば、萬事は密かに。 熊太 彌藤二どの。 彌藤 熊太郎。 熊太 何かはとくと。ござれ。 ［ト書］ ト唄になり、兩人、奧へ入る。ト橋がゝりより順喜觀、そろ／＼出で來て、こなしあつて 喜觀 今日この所へ、百姓となつて、お律どの諸ども、入込んだも、五右衞門どのゝ大望、成就させん爲の計略。 ［ト書］ ト思案する。ト奧より薗生の方出で、二重舞臺より順喜觀に目を附け、窺うて居る。順喜觀こなしあつて ［喜觀］ 久吉が居間は、慥かに時雨の間と聞く。ソレ。 ［ト書］ ト奧へ駈け込まうとする。薗生の方、向うへ立つ。と太皷、謠。 薗生 そちや見馴れぬ者、殊に、下ざま。奧を目掛けて駈け込まうとするは、どれへ行くのぢや。 喜觀 ハヽヽヽヽヽ。イヤ、私しは霧畑村の百姓でござりますが、毎年御嘉例の草のかちん、この彌生に差上げますゆゑ、持つて參じました、ハイ、百姓でござりまする。 薗生 その百姓が、何ゆゑ、我が君樣の寢所へ行かうとした。 喜觀 サア、これは。ハイ、何でもござりませぬ。先刻に天神樣のやうなお方が、勝手へ行て酒を飮んで來い、と仰しやつてでござりましたゆゑ、お臺所であんまり酒を下さりましたゆゑ、えらう醉ひまして、さうしてから、あんまり術なうござりまするゆゑ、どこやかや歩いて、醉を醒ましませうと思うて、ハイ、それでの事でござりますわい。ハイ、もう料簡なされて下さりませ。 薗生 ムウ。そんなら、あんまり酒に醉うたに依つて、醉を醒まさうと思うて。 喜觀 ハイ、左やうでござります。 薗生 ムウ。それで我が君樣を害するのか。 喜觀 エヽ。 薗生 〓な曲者めが。下ざまと身をやつし、我が君樣の寢所へ忍ばんとするは、謀叛人の餘類。自らが繩かける。覺悟せい。 喜觀 それ知つたら、もう。 ［ト書］ ト切りかける。これより少々立廻りあつて、薗生の方を殺し、止めを刺し、死骸を柴垣のねきへ蹴込み、あたりを見て、袂より呼子を出し、吹く。ト橋がゝりより（薗生二役早替り）、お律出で りつ 順喜觀どの、云ひ合はした呼子。 喜觀 コレ、其方の面體恰好に、寸分違はぬ御臺薗生の方、いま打ち殺してこの通り。 りつ そんなら、いよ／＼わたしが。 ［ト書］ ト順喜觀、此うち裲襠を脱がし、この折、何やら守もある、それも一緒にお律に渡し 喜觀 何かはとつくりと、申し含めん。ござれ。 ［ト書］ ト奧人、奧へ入る。ト暮れ六ツの時計鳴る。簾一面に卷き下ろす。ト東の方の障子屋體にて 侍ひ これは、早川高景どの、今宵の勤番、御苦勞に存じます。 高景 御近習方は寢ずの番、拙者は又この所に相詰め罷りあれば、氣遣ひな儀はござりませぬ。 侍ひ それで我れ／＼も安堵仕ります。 高景 何れもは、お下がりあつて、御休息あられませう。 侍ひ 左やう仕りませう。 ［ト書］ トこれをキツカケに、花道、鳥屋の内より、本鐵砲打ち、障子へパツと掛け焔硝あがる。高景倒れる。皆々立戻り、始終蔭にて ［侍ひ］ ヤア、こりや高景どのを、飛び道具にて仕止めました。何れも、曲者を御詮議なされ。 ［ト書］ トばた／＼にて騷ぐ。 唐織 先づ／＼、お控へなされませう。諸士の御評定、高景が最期を深く包み、奧殿の式終るまで、必らず沙汰なきやう、キツと穩便に仕れとの儀。 侍ひ すりや穩便に。畏まりました。 ［ト書］ トこれより琴唄、合ひ方になる。ト花道より五右衞門、兜頭巾、忍びの姿にて、種ケ島を持ち、そろ／＼出て來て、本舞臺にてこなしあつて 五右 高景めは仕止める。これからは、目指すは大領久吉。 ［ト書］ ト種ケ島を捨て、いろ／＼思ひ入れある。ト此うち簾殘らず卷き上げる。ト二重舞臺に、大名四人の者、衣裳、上下にて、寢ず番の心にて座し、皆々居睡つてゐる。五右衞門、二重舞臺へそろ／＼と上がり、四人を一人々々蹴散らし、西の方障子屋體へ入る。 ちよん／＼にて、この道具東へ段々に引く。 ト西より廊下附きの綟張り障子屋體出て來る。此うち五右衞門、廊下へかゝる。段々引いて來る。よき程にて道具とまる。トこの綟張りの打ちに久吉、衣裳、壺折りにて、褥の上に脇息に凭れ、睡つて居る。この屋體の後、廣大寺時雨の間通りにて、風に柳の繪の襖よろしくある。五右衞門、廊下を傳ひ、内を窺ひ、ズツと入る、ト障子引きぬきにて開く。久吉矢ツ張り睡り居る。五右衞門こなしあつて、久吉を既に刺し殺さうとする。ト五右衞門の懷の内にて千鳥の香爐、音を出す。五右衞門こなし。 久吉 思ひかね、妹許ゆけば、小夜更けて、川風寒み千鳥鳴くなり。 五右 なんと。 ［ト書］ ト大名四人、彌藤二、熊太郎、皆々十手にて、バラバラと出で 皆々 さてこそ曲者。 ［ト書］ ト取卷く。 久吉 コリヤ、我れを討たんと忍び入りし、其方は。 五右 日本強盗の張本、石川五右衞門。 皆々 腕廻せ。 久吉 待て、近習の者。石川五右衞門ならば、尋ぬべき仔細あり。繩掛くるには及ばぬ。 皆々 ぢやと申して、不敵の五右衞門。 久吉 ハテ、苦しうない。控へて居よ。 皆々 ハツ。 ［ト書］ ト皆々ヂツとなる。五右衞門こなしあつて、久吉が側へ行つて、下に居て 五右 ハテ、運強き大領久吉。數年心掛けし汝が首、盗まん爲に今宵忍び入りしに、思ひ掛けなき千鳥の鳴く音にて、大領、其方が首を胴に附けて置くが殘念。 久吉 ホヽウ、いま音を出だせしは千鳥の香爐、汝が懷中に隱し持つ事、この時雨の間の、風に柳の筆勢が、汝忍び入ると、冬を誘うて、音を出だせし名器の香爐。なんと汝が所持いたさうがや。 五右 如何にも。先達て、我が手に入りし千鳥の香爐、今宵時雨の間に入つて、音を出だす事を存じたらば、蜀紅の錦の袋を掛け、聲を止めんに、これ五右衞門が一つの過失。 久吉 ハテ、盗賊に似合はぬ。名物は名錦を以て音を止めんとは、天晴れ驚ろき入つたる鍛錬ぢやよな。 五右 まだ／＼斯やうな事ぢやない。それは怖ろしい程智惠がある。 熊太 この盗賊を拷問し、同類手下を白状いたさせい。 彌藤 召捕らば、四海も穩か。 大一 まだ外に荷擔人もあらん。 大二 その筋より謀叛の詮議。 大三 大切な囚人。 皆々 繩掛けぬも、あまり御油斷に存じます。 五右 ハテ、子雀どもが囀るワ。例へ身共に千筋の繩はおろか、不動の縛の索を掛けたりとも、引ツ切つて立退くは此方の勝手。また況んや、諸國の手下は我が家來、如何やうに拷問すればとて、白状せうか。馬鹿な奴の。 久吉 さほど仁心ある五右衞門、なぜ盗賊を渡世に致し、無益の金銀を、なぜ貯へる。 五右 無益でない、まさかの時の軍用。 久吉 すりや、四海を奪ふ謀叛の企てか。 五右 謀叛でない、四海の爲。 久吉 四海の爲とは。 五右 上は理に暗うて、異國征伐ぢやの、大佛供養ぢやのと金銀を費し、民を苦め、又それを見習うて諸大名は、舌頭を以て主を欺むき、奸佞を專らにして出頭をなす。その辨まへもなき大領久吉、四海を保つ事覺束ない。それゆゑ五右衞門、種々に心を盡し、惡を討つて善に飜へし、四海を治むる企て。 久吉 それ應仁の頃より、四海穩かならず、やゝともすれば諸國大名、蜂の如く群がり、合戰するを、一一切り隨へ、いま異國まで征伐し、凱陣したるこの久吉。理に暗いとは。 五右 政道が行き屆かぬ。 久吉 なんと 五右 されば、證據はこの五右衞門、南禪寺の靈山國師となつて、久秋の迎へに廓へ赴き、筒井順慶が持參なせし、多くの金銀を奪ひ取り、剩さへ、その場にて順慶を手に掛け、千鳥の香爐を盗み、また町町小路に手下の者を分け、往來を剥がせ、或ひは世尊寺中納言が裝束を剥ぎ、某、中納言となつて大佛へ勅使に立ち、武士どもに多くの金銀を賄ひさせ、又ぞろや、その將束を掛け、内裏へ忍び入らんと計りしなれど、大位を恐れ、空しく歸る。まだ／＼我が盗み騙りせしは、擧げて數へられず。かゝる事を夢にも知らず、今日まで詮議もせず、執權、家老、代官、目附けに至るまで、皆おのが強慾に眼眩みしも、久吉が政道屆かぬ明盲目武將。これでも四海を保つとは、心元ない。 彌藤 云はして置けば、我が君に向うて、無益の問答。 皆々 雜言過言。 熊太 さては、いつぞや廓にて、親人を手に掛けしは、五右衞門、うぬであつたよな。身共が爲には親の敵。 大一 我が君の居間へ、忍び入りたる不敵の盗賊、是非繩ぶつて 皆々 御成敗のあられませう。 久吉 苦しうない。控へて居い。 皆々 ぢやと申して。 久吉 ハテ、如何やうに惡口しても、ほんの下世話に云ふ、曳かれ者の小唄、すべて武士をさみするは、盗賊の最期の慣ひ。 五右 すりや、久吉、この五右衞門は、其方が眼にも盗賊と見ゆるか。 久吉 汝が今の白状、盗賊ではあるまいか。 五右 さいふ汝も盗賊の張本。 久吉 なんと。 皆々 又々、慮外な。四海の主、大領久吉公を、盗賊の張本とは。 久吉 この久吉を盗賊とは。 五右 その身は小田春永の恩を蒙むる、草履掴みより大名に經昇りながら、春忠の一子春隆を害し、春雄、春秀を幕下となし、春永の四海を盗み、その上、關白は春日大明神の御末、五攝家ならでは昇らざる位を、匹夫より出でゝ保つ。これ王位を侮り、位を盗み、六十餘州を盗み取つたる大領久吉。五右衞門よりは拔群まさりし盗賊。我れを成敗するならば、先づその身を成敗して刃向へ。但し返答あるか。ぶつて見よ。ハヽヽヽヽヽ。〓な猿冠者めが。 久吉 愚人に向うて論は無益。さりながら、我れを惡口せし器量の五右衞門、褒美くれう。 五右 褒美とは。 久吉 エイ。 ［ト書］ ト手裏劍打つ。五右衞門、中にて握り 五右 ハテ、古いやつ。 ［ト書］ ト小柄を見て ［五右］ この小柄は。 久吉 後藤が細工の唐子角力。 五右 こりや身が所持の小柄。すりや、いつぞや。 久吉 南禪寺の山門にて、汝が俗姓、白斑の鷹の知らせまで。 五右 さては、その時の巡禮は 久吉 石川や、濱の眞砂は盡くるとも 五右 世に盗人の、種はと詠みし 久吉 石川五右衞門。 五右 同氣求めて、同じ稼業の汝と某 久吉 今夜は夜ととも 五右 こりや話せるわい。 ［ト書］ ト兩人こなしある。 熊太 忌はしき盗賊の五右衞門に 彌藤 大將のお詞。我れ／＼が繩ぶつて。 ［ト書］ ト又かゝる。五右衞門引き廻す。久吉押へて 久吉 ハテ、ざわ／＼と控へて居れ。今宵の珍客、稀れのお入り。 五右 久吉、夜と共に話す。馳走を云ひ附けい。 皆々 その馳走には、我れ／＼が。 ［ト書］ トきつとなるを 久吉 ハテ、献立は、身が指圖する。 五右 四海の吸ひ物、六十餘州を取り肴。 久吉 後段には唐土、天竺まで 五右 五右衞門が服する。大領へ配膳は其方。麁略があると身は立歸る。さすれば、天照大神が岩戸へ籠つたも同然、夜は常闇ちやぞよ。 ［ト書］ ト皆々キツとなる。 ［五右］ 奧殿へ行て相待たう。身は大切な四海の上客。わいらも隨分、もてなせ／＼。 久吉 心を附けて案内せい。 ［ト書］ ト唄になり、五右衞門こなしあつて立ち上がる。六人の者、前後を圍ふ。久吉「コリヤ」と顏にて押へる。五右衞門、悠々と奧へ入る。六人も續いて入る。久吉一人殘り、こなしある。トお律、衣裳裲襠にて奧より出で りつ 申し、我が君樣、今宵も益々御機嫌よう、お渡り遊ばしましてござりまするか。 久吉 ホウ、御臺、薗生の方。最前は久秋、九重がもてなし、さぞ其方も、心遣ひであつたであらうなう。 りつ ハイ／＼、大抵心遣ひぢやござりませんなんだ。アノ、久秋が俄の大熱、鍼や藥よりは、マア、九重の守を戴かして、やう／＼と、今すや／＼と寐ましてござりまする。 久吉 久秋、九重、今日の祝儀を幸ひ、祝言の杯。それに病氣とは。 りつ ほんに、左やうでござります。久秋と九重。オヽオオ、九重といふは傾城の事。それと久秋と祝言の杯をさしまして、今、新枕の床を取らして寐さしましたを、病氣と申しましたは、あなたのお案じなさるゝかと存じまして。ホヽヽヽヽヽ。わたしとした事が、傾城の名と守の名と、同じ事ぢやに依つて、ツイ。 ［ト書］ ト久吉の顏を見る。久吉こなしあつて、お律も思ひ入れあつて ［りつ］ 申し、我が君さま、アノあなたは、異國征伐なされて、この頃御凱陣、聚樂の御所にばかりお入りまして、まだ君と打解けてお物語りも致しませねば、どうやら。 ［ト書］ ト寄り添うて、こなしある。此うち橋がゝりの屋體より、順喜觀、障子を明けて聞いて居る。 久吉 なんの打解けぬといふ事はない。昨夜も聚樂にて、其方と二人、酒宴を催ふし、打解けたではないか。 りつ ほんに、左やうでござりますわいなア。 久吉 それに又、物語りもせぬとは。 りつ エヽ。 ［ト書］ ト恟りして、ちやつと ［りつ］ ホヽヽヽヽヽ。昨夜お物語りしましたを、わざと今のやうに申しましたは、どうぞ今宵も又お伽がしたさ。 久吉 と云ふは。 りつ サア、改めてしつぽりと。 ［ト書］ ト懷劍を出して突かうとするを、久吉見る。ちやつと隱す。 久吉 ハテ、ナウ。 ［ト書］ トこなし。 りつ サア、もう夜も深更に及びましたれば、もう御寐所へお入りなされませぬかいな。 ［ト書］ トいろ／＼こなしあつて 久吉 〓な、紛れ者め。 りつ エヽ、なんと。 久吉 昨日は二日、春永公の御命日、閉ぢ籠つて勤行讀誦。それに、聚樂などへ參つてよいものか。 りつ エヽ。 久吉 面體似たるを幸ひに、入り込んだる、〓な似せ者めが。 ［ト書］ ト順喜觀の方をキツと見る。障子ぴつしやり閉す。 りつ そんなら。 ［ト書］ トきつとなる。 久吉 イヤサ、二世とかけたる薗生、さう云やるは理り。今宵はとつくりと打解けうか。 りつ アイ、自からも、それをどうぞ。 久吉 謀叛の餘類、久吉を討たうといふのか。 りつ すりや、私しを。 久吉 イヤ、瀬川采女を。 りつ エヽ。 久吉 ハテ、其方は身が御臺薗生、なんの謀叛の餘類であらうぞ。 りつ ハイ、さうでござります。 ［ト書］ トこなし。 久吉 その謀叛の身を顧みず、この館へ入り込んだ ［ト書］ ト思ひ入れある。 ［久吉］ サア、瀬川采女が最前の願ひは。 りつ 采女が、なんぞお願ひに、出ましたかえ。 久吉 ハテ、其方より、最前、身に取次ぎをしたではないか。 りつ ほんに、さうでござりました。大方、勘當のお詑び。 久吉 如何にも。采女に對面いたし、願ひの樣子聞き屆けてくれうか。 りつ それより先へ。 ［ト書］ ト懷劍にて突きかゝる。 久吉 薗生、こりや、何する。 りつ サ、これは。サア、瀬川采女は謀叛の餘類、もし君に刃向はゞ、女ながらも自らが 久吉 出かす／＼。流石は四海の主、久吉が御臺ほどある。瀬川采女が身の上よりも、まだ外に謀叛の餘類は。 ［ト書］ ト懷劍を取つて、突き放す。 りつ エヽ。 久吉 虎の斑は目に見えて、人の斑は目に見えぬ。我れは計ると思へども、天眼通を以つて四海の隅々、久吉の眼にかゝらぬ處もない。 りつ すりや、自らも。 久吉 薗生の前、寢所へ入つて、待つて居るぞや。 ［ト書］ ト唄になり、久吉、何氣なう入る。お律、後にこなしあつて りつ 合點の行かぬ久吉の詞。わしを似せ者と知りながら、免し置く心底。ムウ。どうしたものであらうなア。 ［ト書］ ト思案する。ト奧より久秋、着附け、長袴にて出で 久秋 母上樣、これにござりまするか。 りつ ヤア、こなたは久秋。 久秋 今宵は深更に及びましたれば、聚樂へ御歸館は、御無用に遊ばされたがようござりませう。 りつ 成る程、其方の云やる通り、さうしませうわいなう。 ［ト書］ トお律、思ひ入れあつて ［りつ］ ナニ、久秋、母が其方に、ちつと願ひがあるが、なんと聞き屆ける心底か。 久秋 これは改まりました母上のお詞。現在、忰の久秋、お願ひの樣子を りつ 聞き屆けてたもるか。 久秋 ハツ。 りつ 嬉しうござる。 ［ト書］ ト抱きつく。久秋驚ろき、突きのけ 久秋 こりや母人、何となされます。 りつ 何をなあるとは、久秋、耻かしながら、自らは、其方に惚れたわいなう。 久秋 エヽ、アノ、現在の りつ 親子合點ぢや。畜生になつても、こちや構やせぬ。 久秋 見ますれば、御酒興とも見えず。常に物堅い母上、殊に餘人でもある事か、現在我が子の りつ 久秋、母が思ひを叶へてたも。 久秋 餘り呆れて、物も申されませぬわいの。 ［ト書］ ト此うち奧より、九重出掛け、樣子を聞いて居て、この時、ツカ／＼と出で、久秋の手を取り 九重 申し、殿樣、爰には置かれぬ。ちやつとござんせ。 久秋 ヤア、九重。そんなら今の樣子を。 九重 追ツつけ四海の主の久秋さま、母御は格別、畜生の惡名は取らさせませぬ。ちやつとござんせ。 ［ト書］ ト引き立て、行かうとするを、お律留めて りつ 待つた、九重。久秋が返事聞かねば、母が離さぬ。 九重 ほんに、あらう事か、あるまい事か。 久秋 母上の戀路とは。 りつ 惚れたが因果、夫の久吉公のお聞きに達しなば、死ぬる覺悟。所詮、存らへぬ母が願ひ聞き屆けて、どうぞ色よい返事を。 九重 なりませぬ。久秋さまは親甲斐に口説かしやんしても、わたしが居れば、そんな事は滅多にさせませぬわいな。 りつ 慮外な、九重。其方は自らが嫁、姑去りに久秋と縁を切らしても、苦しうない。 九重 イヽエ、我が君樣のお許し受けた、久秋さまとの夫婦。祝言も濟んだ上は、滅多にお前の自由にはなりませぬわいな。 りつ 自由にするが、親の高下。 九重 イヤ、それでは私しが。 りつ ハテ、大事ない。 ［ト書］ ト手を取る。 九重 イヽヤ、なりませぬ。 ［ト書］ ト振り離す。いろ／＼よろしくある。この前より岩浪出掛け、樣子を見て、出で、眞中へ入り、お律を引き分ける。 りつ ヤア、其方は何者。 九重 高景が妻の岩浪。 りつ ほんに、それ、岩浪。 九重 よい所へ、よう來て下さりました。申し、御臺樣が久秋さまに。 岩浪 サア、樣子は見屆けました。御兩所とも氣遣ひはござりませぬ。ちやつと奧へ。 久秋 そんなら岩浪、母上さまを。 九重 抛つて置いて、ちやつとござんせいな。 ［ト書］ ト手を取つて行かうとするを りつ イヽヤ、久秋はやる事ならぬ。 ［ト書］ ト留めるを、岩浪、振り離し 岩浪 爰構はずと、早う。 久秋 サア、九重、おぢや。 ［ト書］ ト奧へツイと入る。お律「それは」と行くを、岩浪引きとめ 岩浪 申し、御臺樣。 りつ 岩浪、諫言するのか。聞き入れぬぞ。 岩浪 ほんに、どうした天魔が、あなたには入れ替りましたぞ。 りつ 我が子に惚れるは、覺悟の前。 岩浪 四海の主、久吉公の御臺樣ともあらう御身が、現在、我が子の久秋さまに戀路とは、なんと申し上げうやら。國を滅ぼし、家を亂す、唐上の姐妃とやらには、まさつた御狼藉。君の思惑、世の人口を思し召されて、申し、御臺樣。 りつ 聞かぬと云ふに。慮外な奴の。 ［ト書］ ト振り離し、行くを留めて 岩浪 すりや、如何やうに申しても。 りつ 其方には構はぬ。久秋に。 ［ト書］ ト振り切つて、奧へツイと走り入る。 岩浪 エヽ、是非もない、御臺さま。この上は四海の御爲。さうぢや。 ［ト書］ ト唄、ツイと奧へ入る。ト奧より采女、白無垢、淺黄上下、お菊、お通姫も、同じく白無垢。彌藤二、常の形にて出で、彌藤二は上へ直る。三人は下へ直り 彌藤 瀬川采女、まつたお菊、姫君にも、お願ひの通りの御最期。我が君、聞き屆けあつて、黒崎彌藤二、檢使の役目に立つてござるぞ。 采女 彌藤二どの、御苦勞千萬。最前、鶴嘴を以て、お願ひ申せしは、唐土の惠遠禪師は、狩人なりしかば、親子の鶴を撃つて世を捨て、出家を遂ぐる。それは悟りの道。この采女が、親子兄弟は、君に敵對ふ謀叛の企て。親、兄弟の縁を斷ち切る印。殊に、紛失のお袖判は取返さず、不思議に手に入つた大功丸、それを功に差上げ、某がお願ひ申したこの切腹。 きく どのやうに、わたしがお留め申しても、武士道が立てられぬと、聞き入れて下さんせぬお前、わたしも一緒と、覺悟を極めましたわいな。 お通 殊に、果敢ないは自ら。折角焦れ慕うた采女は、眞實の兄樣。すりや自らは、謀叛人宋蘇卿とやらの眞實の娘ぢやと、奧にて詳しう聞いたる物語り。戀の叶はぬのみか、同胞といひ、謀叛の由縁。それで、共にお願ひ申して、最期を一緒に。 彌藤 三人ともに好い覺悟。なんのかのと隙どらずと、早く最期を遂げさつしやれ。 お通 この世に思ひ置く事は きく ござりませぬわいな。 采女 時移れば、檢使の彌藤二どのへ無禮。君への不忠。サア、二人ともに、覺悟はよいか。 お通 覺悟は、疾から致して居りまする。 采女 そんなら、一緒に。 ［ト書］ ト三人身拵らへする。ト奧より 熊太 待つた、采女。切腹は久秋公と一緒に。 ［ト書］ ト出る。 彌藤 熊太郎どの、合點の行かぬ。久秋公と采女、切腹一緒とはな。 熊太 久秋公も不義の科、切腹とあるゆゑ、拙者檢使を仕る。 采女 すりや、若君には。 熊太 御臺所薗生の方と不義の科。 つう エヽ、そんなら親と子。 熊太 云ひ交したは畜生。その科に依つて切腹。九重も一緒と願ふゆゑ、身が情で許し置いた。ヤアヤア、久秋公。九重も共に、これへ。 久秋 用意は疾くより致してある。 ［ト書］ ト奧より久秋、白無垢、淺黄上下、九重、白無垢にて出る。 采女 久秋公、すりや君にも不義の科にて。 久秋 采女、母人の戀路、戲れと思ひの外。 九重 御眞實に久秋さまへの戀路、それで存らへ居ては、我が君樣へ云ひ譯立たぬとの、御切腹でござりまするわいなア。 彌藤 さうなうては叶はぬところ。畜生の久秋どの、三人の相伴に切腹して、云ひ譯を立てるとは、お出かしなされた。早く切腹、見たい／＼。 熊太 御臺、若君、不義あつては、久吉公の耻辱。そこを存じて某が、切腹をお勸め申したは、事隱便に濟ます料簡。 久秋 四海の跡目に立つ身なれば、世上への見せしめ、父上への云ひ譯。 九重 久秋さまお果てなされば、浮世に樂しみのないわたし、未來のお供を致しますわいなア。 お通 そんなら、わたしらと一緒に。 久秋 采女。主從は三世の奇縁。未來も一緒に。 采女 某もお供仕ります。 彌藤 五人共に、早く死んでしまひ召され。 五人 身を捨てゝこそ、浮む我れ／＼。 熊太 時刻延ばさず、最期を早う。 五人 南無阿彌陀佛。 ［ト書］ ト五人死なうとする。ト奧より 久吉 五人の者、待て。 ［ト書］ ト出る。 皆々 ヤア、我が君樣。 久吉 采女を始め、久昭、三人の女も、存らへ居られぬ浮世の義理、最期を望むは理りなれど、久吉が思案あれば、今暫らく事を延ばしてくれう。 采女 エヽ、アノ、謀叛人に縁ある、この采女。 久秋 不義の科ある、この久秋。 つう わたしらの最期まで。 久吉 科の重さは輕くする久吉が計らひ。其方達の願ひ、聞き屆けての切腹なれど、今は叶はぬ。 彌藤 すりや、助ける御所存かな。 久吉 イヽヤ、助けぬ。 熊太 それに又、最期を待てとは。 久吉 すべて成敗とは、五刑の法ありといへど、掟を亂し、人を損はぬを元とするのぢや。と云うても、罪極まりたる五人の者、助け置かねど、暫しの猶豫。 熊太 もしまた其うちに、五人の者が逐電いたさば。 久吉 イヽヤ逃がさぬ。五人の者は愚か、謀叛のやから、何千人あつて身を忍ぶとも、いはゞ生洲に躍る魚同然。いつでも成敗は久吉が勝手。 彌藤 して、五人の者どもは、此まゝ猶豫あられますかな。 久吉 侍ひども、申し附けし物、これへ。 侍ひ ハツ。 ［ト書］ ト侍ひ二人、手錠を持つて出る。 久吉 云ひ附けた通り、五人の者にその手錠を打て。 侍ひ ハツ。 ［ト書］ トお菊、采女、お通、久秋、九重とを繋ぎ合せ、平がねを打ち 皆々 これは。 久吉 お菊、采女、お通、久秋、九重と、皆しがらんだ繋ぎ手錠の猶豫。久吉が心あつての儀なれど、一人でももし過ちあつては、我が心が無足になる。それゆゑ、云ひ附け置いたるあの縛しめ。逃ぐるも死ぬるも、五人一緒。夫婦、主從、妹背と奇縁。 熊太 なんの事ぢや。悉皆澤邊に友呼ぶ白鷺同然。 彌藤 その鷺を烏と爭はさぬぞ。 きく 我が君樣のお情か。 久秋 但しは、矢ツ張りこの身の罪を。 久吉 善惡二つは、黒白の、色を分けたる五人が最期。明け六ツまでは猶豫の手がね。死ぬるばかりを忠義とも、云ひ譯とも、云はぬぞよ。 五人 すりや、我れ／＼が身の上の 久吉 云ひ譯立てる思案をせい。 ［ト書］ ト唄になり、久吉こなしあつて、奧へ入る。熊太郎、彌藤二も奧へ入る。後に五人こなしある。トこれより彈き流し、合ひ方になる。 采女 我が君久吉公の今の御意、一旦切腹と、願ひの叶うたこの采女を。 きく 殺しては、わたしが添はれぬと思うて つう それでわざと、この手がねは 九重 事を延ばして、久秋さまも 久秋 助けるといふ親人のお情か。采女、其方はどう思やる。 采女 サア、四海を計る我が君さまの御賢慮。久秋さまの御身の上、 つう わたしらが身の上。 采女 ハテ、どうであらうぞ。 ［ト書］ ト手を組み、思案せうとする。皆々引ツ張られ つう アヽ、コレ、申し、痛いわいな／＼。 ［ト書］ トよろしくある。 采女 イヤ／＼、我が君のお情でも、一旦覺悟極めたこの采女。謀叛の餘類、君への不忠、存らへ居ては、兄者人へ敵對はねばならず。 は上 母上の戀慕が誠なら、この久秋もどうも。 きく そんなら、お二人ともに、矢ツ張り死ぬるお心かえ。 ［ト書］ ト此うち采女、久秋、思案して 采女 さうぢや。 ［ト書］ ト奧へ駈け込まうとする。皆々一所に引ツ張られ 九重 こりや、どうさしやんすぞいな／＼。 ［ト書］ ト采女こなしあつて、「エヽ」と元の處へ戻る。皆々も一緒に戻る。 采女 エヽ、邪魔な手がねではあるぞ。 ［ト書］ ト下に居る。皆々も下に居る。 きく ほんに、こりや又、辛氣な つう 思ふやうにならぬ 九重 手かねぢやわいな。 久秋 とんと、一人前の思案も、出來る事ぢやない。 采女 何にもせよ、 ［ト書］ ト立つ。皆々も立つ。 久秋 明け六ツまでの猶豫とある。それまでの云ひ譯は。 ［ト書］ ト又下に居る。ト皆々も下に居る。 きく こりやマア、どうするのぢぞいなア。 采女 どうというて、立つにも、居るにも、斯う五人がつるんでは、とんと祗園坊のしつけ逢うたやうなもので、離れいで、どうもならぬ。 久秋 采女、こりやマアどうしたらよからうぞ。 ［ト書］ ト此うち橋がゝりより順喜觀出掛け 順喜 その思案貸してやらう。 ［ト書］ ト前へ出る。皆々見て 皆々 ヤア、其方は。 采女 大佛で出會ひし順喜觀。 きく この館へ入り込ましやんしたは ［喜觀］ 望みを叶へる爲。 ［ト書］ ト皆々の手がねをはづす。 皆々 これは。 喜觀 采女どのはお頭の由縁、お菊どのを連れて、入り込んで居られる。お頭に願うて、お袖判を貰うたがよい。 采女 ぢやというて。 喜觀 ハテ、大義をなす者、小事には拘らず。理を盡しでいうたら、情あるお頭、お袖判を戻してくれまいものでもない。 采女 誠に。して、兄者人は。 喜觀 奧の間に。 采女 ムウ。 ［ト書］ トこなしある。 お通 さうぢや。 ［ト書］ トお通、順喜觀の脇差にて自害する。 きく ヤア、お姫樣。 お通 采女さまとは同胞、所詮、存らへぬ最期。 喜觀 オヽ、出かした。誠はお頭の妹。斯うありさうなもの。 采女 年月焦れた采女を、兄と知つて不便の最期。 喜觀 コレ、隙取つては、久吉に云ひ譯があるまい。早う。 采女 ムウ、さうぢや。お菊、おぢや。 ［ト書］ トお菊を連れ、奧へツイと入る。 九重 ほんに、思ひ掛けない、お姫樣の最期。 久秋 誠の妹ぢやと思うたお通は 喜觀 謀叛人の妹。その由縁で、おれが苦痛を助けてやらう。 ［ト書］ ト脇差を突き拔き、お通を殺す。 久秋 さては、最前、百姓ぢやというて、入り込んだ其方も 喜觀 謀叛人の荷擔人ぢや。久吉が血筋の久秋。其方には斯う。 ［ト書］ ト一かせ切る。 九重 ヤア、久秋さまを。 ［ト書］ ト驚ろき、寄るを、引き寄せ、突ツ込み、えぐり 喜觀 九重、われも久秋と一緒に、未來へやつて夫婦にしてやる。 ［ト書］ ト柴垣のねきへ連れて行て切り込む。久秋、いろ／＼苦しみ 久秋 エヽ、コレ、切腹は覺悟なれど、謀叛の餘類の手にかゝり、口惜しいわいやい。 喜觀 なんの口惜しい事。久吉を討つ血祭り。今日から關白になつた久秋、順喜觀が手に掛けるを、有り難いと思ひ、くたばれ。 ［ト書］ トいろ／＼よろしくあつて、トヾ順喜觀、久秋が首をポンと切る。此うち五右衞門出掛け、これを見て居る。ト奧バタ／＼にて彌藤二、大明の太子を小脇に掻い込み、出で 彌藤 大明の捕虜、順南太子、やす／＼奪ひ取つた上は、唐土へ返し、加勢を乞ひ、久吉を滅ぼし、日本はこの黒崎が治める。さうぢや。 ［ト書］ ト行かうとする。順喜觀、彌藤二を突き倒し、大明の太子を引ツたくる。 ［彌藤］ ヤア、うぬは最前の百姓。 喜觀 黒崎、おのれも、身共が手に掛ける。觀念ひろがう。 彌藤 なんでも曲者。うぬ。 ［ト書］ ト順喜觀に切つてかゝるを、立廻りあつて、彌藤二をポンと切り殺し、刀を納めて、大明の太子を連れて出で 喜觀 ちやう／＼にもたいそんろけいしゆ／＼。 太子 きまんるいつうはろきてい／＼。 喜觀 かうはいらんもんし、ゑいじやくふうせいしこれいこれい。 太子 ほうはつとこかしうむのたきよ／＼に。 喜觀 氣遣ひあるな。同國の臣下、順喜觀、太子の身の上は、よろしく計らひまする。 五右 順喜觀。 喜觀 ヤア、五右衞門どの。捕はれの身となられしと承はつて、 五右 大事ない。事仕損じたが、すべて此方の手段。其方は太子を奪ひ取つたるこそ幸ひ、コリヤ。 ［ト書］ ト千鳥の香爐を出し ［五右］ この千鳥の香爐は日本の名器。太子もろとも唐土へ渡し、スワと云はゞ、加勢を乞へ。 喜觀 心得ました。 ［ト書］ ト香爐を受取り ［喜觀］ 然らば拙者は、書翻を以て。 五右 筑前箱崎には、我が手下。とくと云ひ附け、合點か。 喜觀 して、こなた樣の身の上は。 五右 後氣遣はずと、早く／＼。 喜觀 ハツ。 ［ト書］ ト香爐を持ち、太子を連れ、向うへ走り入る。ト五右衞門一人殘り、こなしあつて、植込みの竹を切つて來て、ひつそぎにして燭臺のともし火にて燒き、しごき見て 五右 竹地光秀公を、竹鎗を以て害せし久吉。その鬱憤はこの竹鎗にて、今宵中に、うぬ。 ［ト書］ ト竹を掻い込み、キツとなる。とバタ／＼にて、お律出で りつ 申し、こちの人、面體似たるを幸ひに、久吉に近寄つて 五右 此方が心底殘らず見屆けた。こりや、連判。 ［ト書］ ト連判を出し ［五右］ この連判を以て、鳥羽、竹田に伏せ置きたる手下の面々に、合圖を知らさば、この所へ駈け附けよと、申し渡せ。 りつ そんなら、わたしは、一時も早う、手下の人數を。 五右 この所へ、早う。 りつ 合點でござります。 ［ト書］ ト連判を持つて、橋がゝりへ走り入る。トこれより遠攻めになる。五右衞門こなしある。ト奧よりお菊出で きく 申し、五右衞門さま、采女さまの願ひ、わたしの頼み、どうぞ、お前が持つて居やしやんす 五右 お菊、身が所持するお袖判を、返してくれいと云ふのか。 きく アイ、どうぞ戻して下さんすると、采女さまの云ひ譯も立ち、さうすると、わたしも女夫になつて、ようござりますわいなア。 五右 あの鉦太皷は久吉が計らひ、我れを召し捕らんと人數を寄せるか。 きく ちやつと戻して下さんせいな／＼。 五右 日本國が押寄せるとも、何程の事があらう。 ［ト書］ ト云ひ／＼、着込みの袖を返し、紐をする。お菊、始終附いて居て きく どうぞお袖判を、戻して下さんせいな。 五右 久吉が首取り、四海の主になつた上、同胞のよしみ、戻してくれう。 ［ト書］ トまた臑當の紐する。 きく そりや、いつの事やら知れもせぬもの。 ［ト書］ ト同じやうに臑當の紐するを、五右衞門「エヽ邪魔な」と突きのける。 ［きく］ サア、お前の爲にも、現在の弟御ぢやござりませぬかいな。それぢやに依つて 五右 エヽ、耳かしましい。この上は、久吉が首。さうぢや。 ［ト書］ トお菊を引きのけ、竹鎗を掻い込み、奧へツイと走り入る。お菊もこなしあつて、續いて入る。これより遠攻め早める。ト熊太郎を、唐織、岩浪、追つて出で 岩浪 謀叛人の順慶が忰、熊太郎。 唐織 我が君樣の仰せを受け、我れ／＼搦め捕る。 熊太 何を、ちよこざいな。親の謀叛を受け繼いで、敵ながらも五右衞門と合體して、久吉の首取る。うぬらも觀念。 岩浪 なにを。 ［ト書］ ト三人いろ／＼面白きタテあつて、兩人、熊太郎を橋がゝりへ追つて入る。返し。 右の亭屋體、廊下を、今度は西へ引込む。 ［ト書］ ト後ろ打拔きの桃山。五右衞門を中通り四人圍うて、見得よろしくあつて、少々立廻りあつて、中通りを追ひ込む。ト橋がゝりより、久秋、高景、陣羽織にて、九重も一緒に出る。 高景 石川五右衞門、動くな。 五右 ヤア、そちや高景。久秋。最前、最期を遂げしが、うぬも、順喜觀に。 高景 ホヽ、種が島を以て、高景といふ名を汝に討たしたも舅が頼み。 久秋 順喜觀に殺されし久秋は、松田勇助といふ高景が家來。 五右 さては。 高景 まだ驚く事なり。加藤虎之助、來やれ。 ［ト書］ ト花道より順喜觀、半切り、籠手、臑當にて、凛々しき形にて、鎗を持つて出で 虎之 五右衞門、待て。 五右 ヤア、うぬは順喜觀。 虎之 ホヽ、大明の毛唐人順喜觀を手にかけ、その順喜觀になつて汝に附き歩き、種々の手段をなしたも、紛失の千鳥の香爐を、無事に取返さん爲。我れは誠は久吉公の御内、唐土にては鬼上官とおぢ恐れた、加藤虎之助政清ぢやわやい。 五右 して、最前の太子は。 虎之 久吉公の弟の若君、捨丸君。 薗生 自らが忰ぢやわいなう。 ［ト書］ ト薗生、捨丸を抱いて出る。唐織も附いて出る。 五右 そちや女房の。 薗生 お律とは双子、海田新吾へ養子に行た妹、最前我れに代つて命を捨てしも、何卒其方を助けてくれいとの願ひ。お律になつて連判を取り、手下の者は殘らず討ち滅ぼした。 高景 この上は、最早遁がれぬ、石川五右衞門。 虎之 本名は竹地左馬五郎。 皆々 尋常に繩かゝれ。 ［ト書］ ト皆々取卷く。 久吉 皆の者、待て。 ［ト書］ ト久吉出る。 五右 ヤア、久吉、うぬを。 ［ト書］ トきつとなるを皆々圍ふ。 久吉 汝、盗賊なれども、義を專らに、主親の仇を討たんと切なる志しを感じ、久吉が情にて、一旦この場は助けてくれる。 虎之 器量ある五右衞門、心を飜へし、我が君の幕下に附け。 五右 ヤア、幕下に附けとは、存外な一言。久吉情立てして某を助け歸さば、龍を淵に躍らせ、虎を千里の野に放つも同然。却つて四海の害になるぞよ。 采女 ホヽ、その代りにはこの采女。　 ［ト書］ トお菊を連れて出で ［采女］ 兄と君への孝と忠を立てる切腹。 ［ト書］ ト死なうとするを、お菊留めて きく そんなら、どうでも、お前は 采女 この場の納まり、采女が命を。 五右 弟、死ぬるに及ばぬ。 采女 ぢやと云うても。 五右 返してくれる、此お袖判。 ［ト書］ ト抛り出す。 采女 すりや、これを。 ［ト書］ ト取上げる。 五右 兄弟のよしみ。 采女 エヽ、忝ない。 きく そんなら、お前の身の上は。 薗生 瀬川を改め、此村大炊が血筋なれば、三浦之助と名乘り、この捨丸が家臣 久吉 五右衞門、一旦の久吉が詞、早くこの場を逃げ歸れ。 五右 久吉が本丸へ切り入つたからは、本望達したも同然。この上は大明の勢を集め、花々しく軍せん。 五右 勝負は後日。 久吉 先づ、それまでは。 皆々 さらば。 ［ト書］ ト打出し。 幕 金門五山桐（終り）</field>
   </doc>
</add>